<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2014-10-28T22:28:09+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Alienco Photography]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/review/alienco-photography/"/>
    <updated>2014-10-28T20:51:17+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/review/alienco-photography</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Memilih fotografer untuk peristiwa penting semisal pernikahan adalah pekerjaan yang memusingkan. Apalagi di jaman sekarang, harga kamera terus turun menjadi semakin murah. Kualitas gambar yang dihasilkan juga semakin bagus. Bahkan kamera DSLR yang paling murah, kualitas gambarnya sudah lebih dari cukup bila ingin sekedar tampil di media sosial. Dengan semakin murahnya harga kamera, banyak orang kemudian merasa bisa menangani event penting sekelas pernikahan. Padahal, fotografi hobi sangat berbeda dengan fotografi profesional.</p>

<p>Pada artikel kali ini, kita akan membahas salah satu fotografer yang aktif dalam komunitas fotografi yang saya ikuti, yaitu <a href="http://alienco.net/">Alienco Photography</a>. Alienco Photography dimotori oleh Ali Umar. Awalnya bekerja sebagai karyawan bank, tapi kemudian banting setir menjadi full time photographer.</p>

<p>Dengan mengamati hasil foto Alienco, kita bisa belajar bagaimana memilih fotografer yang tepat untuk dipercayakan menangani peristiwa penting kita yang tidak mungkin terulang lagi.</p>

<p>Ada banyak kriteria yang bisa digunakan kalau kita ingin memilih fotografer untuk mengabadikan peristiwa penting kita seperti misalnya pernikahan, wisuda, dan lain sebagainya. Beberapa kriteria tersebut diantaranya :</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Subject Isolation]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/subject-isolation/"/>
    <updated>2013-12-20T14:55:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/subject-isolation</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Hal terpenting dalam suatu foto tentulah subjek atau <em>point of interest</em>. Subjek ini bisa bermacam-macam, misalnya:</p>

<ul>
<li>orang: misalnya portrait, foto keluarga, foto pernikahan</li>
<li>suasana: misalnya kemacetan, ketenangan, sepi, ramai</li>
<li>benda: misalnya foto produk, makanan</li>
<li>dan masih banyak lagi lainnya</li>
</ul>


<p>Tantangan kita sebagai fotografer adalah membuat subjek tersebut terlihat dengan jelas (isolated) dan tidak bercampur dengan benda-benda lain yang ikut dalam foto, sehingga orang yang melihat foto bisa tahu apa yang ingin kita tampilkan dalam foto tersebut. Ini disebut dengan istilah <strong>subject isolation</strong>.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas beberapa teknik subject isolation, yaitu:</p>

<ul>
<li>menggunakan focus</li>
<li>menggunakan warna</li>
<li>menggunakan posisi / ukuran</li>
<li>menggunakan cahaya</li>
</ul>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Memahami Lensa]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/gears/memahami-lensa/"/>
    <updated>2013-11-19T23:01:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/gears/memahami-lensa</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Kalau kita ikut di komunitas fotografi, baik itu grup Facebook, milis, forum internet, kaskus, atau apapun yang lainnya, seminggu sekali kita akan menemui pertanyaan klasik ini</p>

<blockquote><p>Saya ingin membeli lensa. Lensa apa ya yang bagus?</p></blockquote>

<p>Dan biasanya selalu diikuti dengan tanggapan klasik juga</p>

<ul>
<li>tergantung budget</li>
<li>tergantung lensa apa yang sudah dimiliki</li>
<li>tergantung jenis fotografi apa yang diminati</li>
</ul>


<p>Masalahnya, si penanya biasanya tidak tahu apa perbedaan satu lensa dengan yang lain. Pastinya, spesifikasi dan harganya beda. Tapi apa pengaruhnya terhadap hasil foto? Mari kita bahas.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Belajar Lighting]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/referensi/belajar-lighting/"/>
    <updated>2013-11-13T09:14:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/referensi/belajar-lighting</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Enaknya belajar fotografi di jaman Youtube, segala macam tutorial ada. Saking banyaknya, kita kesulitan memilih mana yang bagus mana yang jelek. Mau ditonton semua, bisa-bisa menghabiskan masa remaja.</p>

<p>Untuk menghemat waktu kita semua, saya sudah mengumpulkan beberapa video di Youtube yang bagus cara penyampaiannya. Semoga bermanfaat.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Segitiga Exposure]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/"/>
    <updated>2013-11-12T14:51:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Segitiga Exposure</p>

<p>Pada <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> kita sudah membahas bahwa untuk mengatur cahaya sesuai indikator light meter, kita bisa mengubah tiga variabel, yaitu:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter Speed</li>
</ul>


<p>Ketiga variabel ini disebut dengan istilah segitiga exposure / exposure triangle.</p>

<p>Lalu dari tiga variabel yang tersedia, mana yang kita ubah? Penjelasan singkatnya bisa dilihat di infografik berikut.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-and-metering.jpg"></p>

<p>Infografis diambil <a href="http://www.photographerabroad.com/image/24924941477">dari sini</a></p>

<p>Bingung karena bahasanya Inggris? Butuh penjelasan lebih detail? Harus lihat contoh foto supaya mengerti?</p>

<p>Silahkan klik untuk penjelasan dalam bahasa Indonesia.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Thought Process]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/proses/thought-process/"/>
    <updated>2013-11-08T10:31:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/proses/thought-process</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Kita sering melihat foto bagus di internet. Coba saja browsing ke <a href="http://www.500px.com">500px</a>, <a href="http://www.flickr.com">Flickr</a>, dan berbagai website sharing foto lainnya. Kita sering berpikir bahwa fotografer yang membuat foto bagus tersebut adalah orang jenius yang cuma lahir 10 orang setiap tahunnya. Kita yang <em>manusia biasa</em> tidak akan bisa membuat karya sebagus itu.</p>

<p>Tapi kenyataannya tidak demikian. Semua fotografer itu ya manusia biasa seperti kita. Kenapa mereka bisa menghasilkan karya yang bagus? Tipsnya cuma ada dua:</p>

<ol>
<li>Pemahaman konsep dasar</li>
<li>Latihan</li>
</ol>


<p>Di artikel ini, saya akan membuat daftar link yang membahas proses berpikir (<em>thought process</em>) fotografer dalam menghasilkan karya yang bagus. Kita akan melihat prosesnya mulai dari analisa situasi, trial-and-error, menemukan ide, dan akhirnya melakukan eksekusi dengan sempurna. Isi artikel akan terus diupdate tiap kali saya menemukan link bagus.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Exposure dan Metering]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/"/>
    <updated>2013-11-04T17:20:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Saya pertama belajar fotografi di tahun 1995, menggunakan kamera film Nikon F3. Di tahun itu belajar fotografi tidak semudah sekarang. Saat ini, kita tinggal cari di Youtube, video tutorial sangat berlimpah. Mulai dari pengenalan kamera, komposisi, lighting, teknik berpose dan mengarahkan model, apapun yang kita butuhkan tersedia. Panduan saya di jaman dulu adalah buku saku <a href="http://www.amazon.com/KODAK-Pocket-Guide-35MM-Photography/dp/0879857692">Kodak Pocket Guide to 35mm Photography</a> milik teman sesama pehobi.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/kodak-pocket-guide.jpg" title="Kodak Pocket Guide" ></p>

<p><em>Foto diambil dari Amazon.com</em></p>

<p>Di rentang waktu antara 1997 &ndash; 2012 saya tidak pegang kamera SLR. Begitu ketemu kamera di tahun 2012, yang saya pegang adalah DSLR, digital SLR. Tentu perbedaan teknologinya sangat signifikan. Walaupun demikian, ternyata prinsip-prinsip fotografi yang sayup-sayup masih ada di ingatan saya peninggalan tahun 1997 masih berlaku.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang prinsip-prinsip dasar exposure. Suatu konsep fundamental yang tak lekang dimakan waktu.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tips Memotret dengan Handphone]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/referensi/tips-memotret-dengan-handphone/"/>
    <updated>2013-10-31T09:36:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/referensi/tips-memotret-dengan-handphone</id>
    
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Smartphone jaman sekarang sudah bisa menghasilkan kualitas foto yang sangat baik. Ditambah lagi dengan adanya berbagai filter kreatif dan Instagram, sangat memudahkan kita untuk membuat dan mengekspresikan kreativitas kita.</p>

<p>Walaupun demikian, yang lebih penting adalah visi dan skill yang dimiliki pembuat foto, yang dirangkum dalam <a href="http://www.digitalinformationworld.com/2013/10/phone-tography-101-infographic-tips-and.html">infografis dari <code>Totally Rad</code></a></p>
]]></content>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membeli Perlengkapan]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan/"/>
    <updated>2013-10-17T08:57:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Hobi fotografi identik dengan biaya tinggi.
Untuk bisa memulai, kita harus beli kamera yang harganya mahal.
Setelah itu, beli lensa, aksesoris ini itu, yang harganya juga selangit.
Memang benar, fotografi bukan hal yang murah.
Tapi ada trik agar kita bisa menekan budget dan tetap bisa berkreasi secara maksimal.</p>

<p>Sebelum kita lanjutkan, perlu diketahui bahwa artikel ini ditulis bagi pehobi yang baru ingin memulai (sehingga tidak tahu apa yang harus dibeli), dan memiliki budget terbatas.
Bila budget Anda <em>unlimited</em>, tidak perlu membaca artikel ini. Silahkan langsung beli Nikon D3X (83 juta) dan lensa Nikon AF-S 600mm f/4G ED VR (116 juta) ;)</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
</feed>
