<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-11-04T19:51:06+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Exposure dan Metering]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/"/>
    <updated>2013-11-04T17:20:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya pertama belajar fotografi di tahun 1995, menggunakan kamera film Nikon F3. Di tahun itu belajar fotografi tidak semudah sekarang. Saat ini, kita tinggal cari di Youtube, video tutorial sangat berlimpah. Mulai dari pengenalan kamera, komposisi, lighting, teknik berpose dan mengarahkan model, apapun yang kita butuhkan tersedia. Panduan saya di jaman dulu adalah buku saku <a href="http://www.amazon.com/KODAK-Pocket-Guide-35MM-Photography/dp/0879857692">Kodak Pocket Guide to 35mm Photography</a> milik teman sesama pehobi.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/kodak-pocket-guide.jpg" title="Kodak Pocket Guide" ></p>

<p><em>Foto diambil dari Amazon.com</em></p>

<p>Di rentang waktu antara 1997 &ndash; 2012 saya tidak pegang kamera SLR. Begitu ketemu kamera di tahun 2012, yang saya pegang adalah DSLR, digital SLR. Tentu perbedaan teknologinya sangat signifikan. Walaupun demikian, ternyata prinsip-prinsip fotografi yang sayup-sayup masih ada di ingatan saya peninggalan tahun 1997 masih berlaku.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang prinsip-prinsip dasar exposure. Suatu konsep fundamental yang tak lekang dimakan waktu.</p>

<!--more-->


<h2>Apa itu Exposure ?</h2>

<p>Exposure bahasa Indonesianya adalah pencahayaan. Di jaman film dulu, exposure artinya kita memaparkan (expose) film ke cahaya. Di jaman digital sekarang, film diganti dengan sensor. Kalau cahaya yang dipaparkan terlalu banyak, istilah di film dulu adalah <em>terbakar</em>. Kalau dicetak hasilnya putih belaka. Kalau cahaya kurang, gambarnya menjadi gelap. Dalam bahasa Inggris, foto yang kelebihan cahaya disebut <em>overexposed</em> atau biasa disingkat dengan <em>over</em> saja. Foto yang kekurangan cahaya disebut <em>underexposed</em>, biasa disingkat menjadi <em>under</em> saja.</p>

<p>Enaknya belajar foto di masa digital, kita bisa langsung tahu apakah hasil jepretan kita <em>over</em> atau <em>under</em> dengan cara melihat LCD di belakang kamera. Di jaman film dulu, harus menunggu beberapa hari/minggu sampai film selesai dicuci dan dicetak, barulah kita tahu hasilnya benar atau salah. Pada waktu kita lihat hasilnya, kita sudah lupa setting yang dipakai pada waktu memotret :D Jadi, di jaman film dulu, sangat penting kita menghitung cahaya dengan teliti, agar hasilnya tidak <em>under</em> atau <em>over</em>.</p>

<p>Walaupun banyak kemudahan di era digital, penting bagi kita untuk bisa mendapatkan <em>exposure</em> yang tepat dalam sekali jepret. Kalau setiap kali harus lihat LCD dulu, momen-nya keburu lewat.</p>

<p>Sejak jaman Nikon F3 dulu, kamera sudah dilengkapi dengan pengukur cahaya (light meter). Sebelum era F3, fotografer harus membawa alat pengukur terpisah. Cara kerjanya:</p>

<ol>
<li>Ukur cahaya dengan light meter</li>
<li>Baca hasil pengukuran</li>
<li>Setting kamera sesuai hasil pengukuran</li>
<li>Jepret</li>
</ol>


<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/nikon-f3.jpeg" title="Nikon F3" ></p>

<p><em>foto diambil dari <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Nikon_F3_with_HP_viewfinder.jpeg">Wikipedia</a></em></p>

<p>Tapi sejak ada light meter dalam kamera, tidak perlu lagi alat pengukur terpisah. Fotografer bisa melihat pengukuran cahaya dan langsung menyesuaikan setting kamera tanpa matanya perlu meninggalkan lubang intip (viewfinder). Tampilan light meter di kamera saya seperti ini:</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-viewfinder.jpg" title="Light Meter dalam Viewfinder" ></p>

<p>Di layar LCD juga ada tampilan light meter.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-lcd.jpg" title="Light Meter dalam LCD" ></p>

<p>Kalau indikator berat ke arah <code>+</code>, maka setting kamera kita kelebihan cahaya.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/metering-overexposed.png" title="Light Meter Over Exposed" ></p>

<p>Demikian sebaliknya, kalau mengarah ke <code>-</code>, maka kita perlu menambah cahaya yang ditangkap kamera. Intinya, kita mengatur setting kamera supaya posisi indikator ada di tengah.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/metering-properly-exposed.png" title="Light Meter Properly Exposed" ></p>

<p><em>Ilustrasi di atas diambil dari <a href="http://www.nikonusa.com/pdf/manuals/dslr/D5100RM_EN.pdf%E2%80%8E">Reference Manual Nikon D5100</a></em></p>

<p>Setting apa yang harus diubah? Hanya ada 3 variabel, sehingga mudah dihafal. Dengan sedikit latihan, prosesnya akan menjadi otomatis tanpa membutuhkan banyak berpikir. Sama seperti kita menghitung perkalian 0-10. Berapa <code>7x8</code>?</p>

<p>Tiga variabel ini disebut dengan segitiga exposure:</p>

<ol>
<li>ISO. Ini adalah sensitivitas sensor kamera. Semakin besar angkanya, sensor semakin sensitif sehingga sedikit cahaya saja sudah cukup.</li>
<li>Aperture / diafragma. Ini adalah lubang dalam lensa. Semakin besar angkanya, lubang semakin kecil. Semakin kecil lubang, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
<li>Shutter speed. Ini adalah kecepatan kamera <em>berkedip</em> dalam detik. Semakin cepat kedipan kamera, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
</ol>


<p>Segitiga exposure lebih mudah dipahami dengan ilustrasi berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/exposure-triangle.jpg" title="Exposure Triangle" ></p>

<p>Ilustrasi diambil <a href="http://www.lightandmatter.org/2011/general-photography-articles/learn-photography/photographys-unifying-theory-the-f-stop/">dari sini</a></p>

<p>Dengan bermodalkan ketiga variabel segitiga exposure, berikut adalah workflow yang biasa saya gunakan:</p>

<ol>
<li>Setting ISO sesuai kondisi. Siang di luar, ISO 100. Siang dalam ruangan,  ISO 200-400. Malam hari, ISO 1600 ke atas. Tidak ada patokan kaku, ini hanya setting awal saja. Masih mungkin berubah di langkah selanjutnya.</li>
<li>Setting aperture sesuai depth of field yang diinginkan. Biasanya saya pakai f/4 &ndash; f/8 untuk street atau action. f/2.8 kebawah untuk portrait.</li>
<li>Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai metering pas. Kalau shutter terlalu rendah (dibawah 1/30), naikkan ISO.</li>
<li>Jepret</li>
<li>Periksa histogram. Kalau tidak sesuai, ulangi dari langkah #1.</li>
</ol>


<h2>Histogram</h2>

<blockquote><p>Apa itu histogram?</p></blockquote>

<p>Histogram adalah grafik yang menunjukkan jumlah pixel untuk tiap tingkat terang tertentu. Kita menggunakan histogram untuk mengecek apakah foto kita terlalu terang atau terlalu gelap.</p>

<blockquote><p>Kenapa tidak lihat saja preview di LCD?</p></blockquote>

<p>Preview LCD suka menipu. Bila kita lihat LCD di tengah hari bolong, dia akan terlihat gelap. Karena terlihat gelap, maka kita akan jepret lagi dengan menambah cahaya. Akibatnya foto kita malah jadi overexposed. Demikian juga sebaliknya di malam hari, LCD akan terlihat terang, sehingga kita cenderung memotret lagi dengan cahaya dikurangi. Akibatnya fotonya malah jadi underexposed. Supaya tidak bias dengan kondisi cahaya sekitar, lebih aman kalau kita lihat histogram. Bentuknya seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram.jpg" title="Histogram" ></p>

<p>Sisi paling kiri adalah pixel yang gelap. Makin ke kanan makin terang. Jadi kalau foto kita overexposed, histogram akan terlihat berat ke kanan seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-over.jpg" title="Histogram Over" ></p>

<p>Sedangkan kalau fotonya underexposed, histogram akan terlihat berat di kiri seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-under.jpg" title="Histogram Under" ></p>

<p>Untuk rata-rata foto yang kita buat, histogram biasanya akan rata atau cenderung ke tengah</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-normal.jpg" title="Histogram Normal" ></p>

<blockquote><p>Apakah kita harus selalu membuat histogram berat di tengah?</p></blockquote>

<p>Tidak, tergantung objek yang difoto. Coba perhatikan foto berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Foto ini sudah <em>benar</em>, karena exposure di wajah subjek sudah tepat. Walaupun demikian, latar belakangnya putih total. Ini disebut dengan istilah <code>clipping</code>. Artinya kamera sudah tidak mampu merekam informasi karena selisih antara bagian gelap dan terang terlalu jauh.</p>

<h2>Dynamic Range</h2>

<p>Selisih gelap-terang yang bisa direkam kamera disebut dengan istilah <code>dynamic range</code>. Foto di atas diambil dalam ruangan yang gelap, sedangkan latar belakangnya di luar ruangan pada siang hari. Dalam histogram, clipping ditunjukkan dengan lonjakan nilai di pojok histogram.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-background-over.jpg" title="Histogram Background Over" ></p>

<p>Bila <em>clipping</em> terjadi di bagian terang (highlight) maka disebut <em>highlight clipping</em>. Bisa juga terjadi <em>shadow clipping</em> bila terjadi di bagian gelap (shadow). Bila kita cetak <em>highlight clipping</em> di atas kertas putih, printer tidak akan mengeluarkan tinta sama sekali.</p>

<p>Masalah keterbatasan <em>dynamic range</em> kamera akan sangat terasa bila kita memotret pakaian hitam-putih di siang hari. Mau mendapatkan detail di pakaian putih, baju hitamnya clipping. Sebaliknya kalau kita ambil detail di pakaian hitam, bagian putih dan langit akan clipping sehingga tidak terlihat batasnya. Berikut contohnya</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg" title="Highlight Clipping" ></p>

<p>Pada foto di atas, kita tidak bisa membedakan batas jilbab dan langit, karena keduanya clipping.</p>

<p>Dalam menghadapi kondisi ini, kita bisa <em>mengangkat</em> tingkat terang dari bagian gelap menggunakan flash. Kita kembali ke foto awal yang backgroundnya clipping ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Pertama, sesuaikan metering supaya background terlihat. Konsekuensinya, subjek akan <em>underexposed</em>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/subject-under.jpg" title="Background Proper, Subject Under" ></p>

<p>Setelah itu, gunakan flash untuk <em>mengangkat</em> tingkat terang dari subjek, sehingga seimbang dengan latarnya. Hasilnya seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/subject-bg-proper.jpg" title="Background & Subject Proper" ></p>

<p>Teknik seperti ini (menyeimbangkan tingkat cahaya berbagai bagian dalam foto) disebut dengan istilah <em>tonal compression</em>. Jika ingin melihat fotografer pro melakukannya, silahkan tonton Michael Grecco memotret Martin Scorsese di video berikut.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('_nHKBRbqgos');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/_nHKBRbqgos?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/_nHKBRbqgos/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=_nHKBRbqgos" id="_nHKBRbqgos" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Michael Grecco Photo Shoot of Director Martin Scorsese in New York City</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.michaelgrecco.com/
Behind the scenes look at L.A. Photographer Michael Grecco and team preparing and executing New York City photo shoot of Director Martin Scorsese.</div>
</div>


<p>Perhatikan lampu di kiri bawah subjek.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/grecco-grid-spot.png" title="Grid Spot" ></p>

<p>Itu tujuannya untuk menerangi baju hitam Martin Scorsese supaya tidak <em>clipping</em>, mengingat latar belakangnya langit siang yang terang.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/grecco-cloth-detail.png" title="Dark Cloth Bright Subject" ></p>

<h2>Setting Light Meter</h2>

<p>Pada contoh kasus <em>high dynamic range</em> di atas, kita perlu menyesuaikan metering supaya bagian yang penting dari foto terukur dengan baik. Misalnya kalau kita membuat <em>portrait</em> (foto yang ada orangnya), tentu bagian yang penting adalah orang, bukan backgroundnya. Dengan demikian, kita harus memastikan exposure di orang tepat, tidak peduli latarnya <em>clipping</em>.</p>

<blockquote><p>Bagaimana cara agar light meter hanya mengukur subjek saja?</p></blockquote>

<p>Di kamera jaman sekarang, umumnya light meter tersedia dalam 3 mode:</p>

<ul>
<li>matrix (Nikon) / evaluative (Canon) : seluruh bagian foto akan diukur dan dirata-rata bagian terang dan gelapnya</li>
<li>center weight : seluruh bagian foto akan diukur, tapi bagian tengah mendapat bobot lebih besar</li>
<li>spot : hanya mengukur satu titik saja di foto</li>
</ul>


<p>Berikut pilihan mode metering di kamera Nikon dan Canon</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/canikon-metering-icons.jpg" title="Canon Nikon Metering Mode" ></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.porters.com/blog/?p=2417">dari sini</a></p>

<p>Sebagai contoh, kita akan memotret subjek dalam kondisi backlit, yaitu cahaya datang dari belakang subjek. Agar subjek pas pencahayaannya, saya gunakan spot meter di wajah subjek.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/spot-meter.jpg" title="Spot Metering" ></p>

<p>Di spot meter, posisi indikator light meter akan berada di tengah. Sedangkan untuk setting yang sama, bila kita gunakan mode matrix metering, posisi indikator akan berada di posisi <em>overexposed</em> karena yang dihitung oleh kamera adalah keseluruhan frame (termasuk latar yang sangat terang), bukan hanya subjeknya saja.</p>

<p>Walaupun demikian, biasanya saya malas untuk mengubah-ubah setting metering. Kalau sudah terbiasa menganalisa kondisi pencahayaan, kita akan secara otomatis tahu bahwa subjek kita jauh lebih gelap daripada sisa frame, sehingga kita akan langsung memotret dengan kondisi <em>overexposed</em> di mode Matrix Metering.</p>

<p>Lebih detail mengenai berbagai mode metering bisa ditonton di video berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('B1H3WYkODWA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/B1H3WYkODWA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/B1H3WYkODWA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=B1H3WYkODWA" id="B1H3WYkODWA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 25: Metering Part 1: ETTL: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >This week is the first episode in a four-part series about metering. In this episode, Mark will explain how your camera meters light and uses that to make a correct exposure. In the coming weeks, he will also go over exposure compensation, using a light meter and some advanced light metering tricks - so stay tuned!

For related products and more articles and videos about exposure, go here: http://www.adorama.com/alc/article/TTL-Metering-AdoramaTV

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Kapan dan bagaimana cara menggunakannya bisa dibaca <a href="http://blog.mingthein.com/2013/01/04/metering-part-two/">di penjelasan Ming Thein</a>.</p>

<h2>Metering dan Middle Grey</h2>

<p>Bagaimanapun canggihnya light meter kamera, tetap saja dia tidak bisa mengerti apa yang sedang kita potret. Dia hanya bisa mengarahkan agar tingkat kecerahan ada di tengah-tengah. Tidak terlalu terang, tidak terlalu gelap. Dalam dunia fotografi, posisi tengah-tengah ini disebut middle grey.</p>

<p>Untuk membuktikannya, kita bisa memotret kertas putih dan kertas hitam. Arahkan kamera ke kertas putih sehingga memenuhi seluruh frame. Setting segitiga exposure supaya posisi indikator light meter ada di tengah. Kemudian jepret dan lihat hasilnya. Histogram akan tampak <em>benar</em> berada di posisi tengah. Tapi kalau kita lihat fotonya, kertas putih akan terlihat abu-abu.</p>

<p>Demikian juga sebaliknya dengan kertas hitam. Bila kita posisikan indikator di tengah, hasilnya akan menjadi kertas abu-abu sama seperti kertas putih.</p>

<p>Untuk lebih jelasnya, silahkan baca percobaan yang dilakukan <a href="http://www.scantips.com/lights/metering.html">di sini</a>.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Kamera memiliki pengukur cahaya (light meter) yang canggih, bisa disetting dalam berbagai mode (matrix, center-weighted, spot). Light meter kamera menilai sesuatu terlalu terang atau terlalu gelap dengan membandingkannya dengan posisi pertengahan (middle-grey). Seringkali <em>middle-grey</em> ini tidak sesuai dengan kondisi yang kita akan foto, misalnya memotret baju putih atau baju hitam. Untuk itu, kita perlu menyesuaikan setting kamera kita dan tidak begitu saja menuruti anjuran light meter.</p>

<p>Setelah kita memotret, kita bisa verifikasi hasilnya dengan menggunakan histogram. Seperti halnya light meter, posisi histogram juga tidak selalu harus ditengah. Sesuaikan dengan kondisi yang kita foto.</p>

<p>Untuk menyesuaikan kamera agar bisa mengambil foto (exposure) sesuai keinginan kita, ada tiga variabel yang bisa diubah:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter speed</li>
</ul>


<p>Metering dan exposure ini merupakan konsep fundamental dalam fotografi, tidak berubah sejak pertama saya pegang kamera (tahun 1997) dan sepertinya tidak akan berubah di masa yang akan datang. Oleh karena itu kita perlu menguasai konsep ini dengan benar dan berlatih mengubah setting tiga variabel agar menjadi refleks dan bisa dilakukan tanpa berpikir, seperti perkalian 1-10.</p>

<p>Dengan menguasai mode Manual dan memahami tentang exposure dan metering, kita tidak perlu pusing-pusing mempelajari segala macam mode yang disediakan kamera seperti <em>Scene</em>, <em>Portrait</em>, <em>Landscape</em>, <em>Sport</em>, dan berbagai mode lainnya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tips Memotret dengan Handphone]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/reference/tips-memotret-dengan-handphone/"/>
    <updated>2013-10-31T09:36:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/reference/tips-memotret-dengan-handphone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Smartphone jaman sekarang sudah bisa menghasilkan kualitas foto yang sangat baik. Ditambah lagi dengan adanya berbagai filter kreatif dan Instagram, sangat memudahkan kita untuk membuat dan mengekspresikan kreativitas kita.</p>

<p>Walaupun demikian, yang lebih penting adalah visi dan skill yang dimiliki pembuat foto, yang dirangkum dalam <a href="http://www.digitalinformationworld.com/2013/10/phone-tography-101-infographic-tips-and.html">infografis dari <code>Totally Rad</code></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membeli Perlengkapan]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan/"/>
    <updated>2013-10-17T08:57:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hobi fotografi identik dengan biaya tinggi.
Untuk bisa memulai, kita harus beli kamera yang harganya mahal.
Setelah itu, beli lensa, aksesoris ini itu, yang harganya juga selangit.
Memang benar, fotografi bukan hal yang murah.
Tapi ada trik agar kita bisa menekan budget dan tetap bisa berkreasi secara maksimal.</p>

<p>Sebelum kita lanjutkan, perlu diketahui bahwa artikel ini ditulis bagi pehobi yang baru ingin memulai (sehingga tidak tahu apa yang harus dibeli), dan memiliki budget terbatas.
Bila budget Anda <em>unlimited</em>, tidak perlu membaca artikel ini. Silahkan langsung beli Nikon D3X (83 juta) dan lensa Nikon AF-S 600mm f/4G ED VR (116 juta) ;)</p>

<!--more-->


<p>Saya membagi daftar belanja berdasarkan peningkatan skill fotografi kita. Pada waktu baru mulai, biasanya kita masih sangat awam terhadap teknik fotografi maupun cara menggunakan kamera. Di tahap ini, mau pakai kamera mahal sekalipun, hasilnya ya begitu-begitu saja, karena terbatas pada skill dan teknik kita.</p>

<p>Semakin mahir, kita akan menemui batasan-batasan perangkat. Ada hasil foto yang sudah kita bayangkan di pikiran atau kita lihat di internet, kita tahu teknik yang diperlukan untuk membuatnya, tapi perlengkapan kita tidak memadai. Inilah saatnya kita melakukan pembelian perangkat tahap selanjutnya.</p>

<p>Dengan pembagian tahap seperti ini, uang kita akan bisa termanfaatkan secara maksimal. Kita akan terhindar dari membeli sesuatu yang tidak perlu / jarang dipakai. Sukur-sukur pembelian tahap pertama kita sudah bisa menghasilkan uang dari proyek fotografi, sehingga bisa membiayai pembelian tahap berikutnya. Enak kan, punya hobi yang bisa membiayai diri sendiri?</p>

<p>Kita akan buat daftarnya, dan kemudian kita akan jelaskan lebih rinci di bawah.</p>

<ol>
<li><p>Tahap pertama : budget 3 &ndash; 7 juta</p>

<ul>
<li>Bodi kamera</li>
<li>Lensa kit</li>
<li>Memori card</li>
<li>Tas</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap kedua : budget 2 &ndash; 3 juta</p>

<ul>
<li>Lensa bukaan lebar (fast lens)</li>
<li>1 flash</li>
<li>1 set trigger</li>
<li>Lightstand</li>
<li>Payung</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap ketiga : budget sekuat kantong Anda</p>

<ul>
<li>Reflektor</li>
<li>Softbox</li>
<li>Gel</li>
<li>Flash tambahan</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>Sekedar pembanding, berikut daftar perlengkapan yang saya miliki dan sudah saya anggap memadai untuk segala macam kondisi:</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/gears.jpg" alt="Gears" /></p>

<blockquote><p>Berapa modalnya?</p></blockquote>

<p>Berikut adalah rincian biaya (dalam ribuan rupiah)</p>

<h3>Perlengkapan Utama</h3>

<ul>
<li>Nikon D5100 Body Only (baru) : 5000</li>
<li>Lensa AF-S 35mm f/1.8 DX : 2340</li>
<li>Lensa AI-S 85mm f/2 : 2200</li>
<li>Trigger Yong Nuo RF-603N : 350</li>
<li>Flash Nikon SB-600 : 0 (minjam punya temen)</li>
</ul>


<h3>Aksesoris</h3>

<ul>
<li>Memory Card Sandisk 32 GB Class 10 : 470</li>
<li>Batere Sanyo Eneloop + Charger (untuk Flash) : 300</li>
<li>Reflektor 5 in 1 80cm : 180</li>
</ul>


<h3>Tempat Penyimpanan</h3>

<p>Kamera dan lensa tidak boleh disimpan di tempat lembab, karena akan mengundang jamur tumbuh disana. Bila sudah kena jamur, ongkos pembersihannya mahal. Untuk itu, kita butuh kotak kedap udara, pengukur kelembaban (hygrometer), dan penyerap kelembaban dalam udara (silica gel) sehingga kita bisa mengatur kelembaban udara dalam kotak di <a href="http://www.beyondphototips.com/2008/10/19/humidity-fungus-and-cameras-problems-solutions/">kondisi ideal, yaitu 35% &ndash; 45%</a>.</p>

<ul>
<li>Lock and Lock : 314</li>
<li>Silica Gel : 120</li>
<li>Hygrometer : 90</li>
<li>Tas Kamera : 70</li>
</ul>


<p>Harga total : 11434</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/storage.jpg" alt="Storage" /></p>

<p>Mari kita bahas satu persatu.</p>

<h1>Bodi Kamera</h1>

<h2>Berbagai Jenis Kamera</h2>

<p>Jaman sekarang ada beberapa pilihan bodi kamera:</p>

<ul>
<li>point and shoot (P&amp;S) / compact / superzoom / prosumer : istilah orang sini kamera saku</li>
<li>DSLR : pakai prisma untuk lubang pengintip, lensa bisa diganti</li>
<li>mirrorless : tidak pakai prisma (sehingga tipis), lubang pengintip elektronik, lensa bisa diganti</li>
</ul>


<p>Contoh produk</p>

<ul>
<li>P&amp;S : Nikon Coolpix P310, Canon PowerShot SX260, FujiFilm FinePix F660EXR</li>
<li>DSLR : Nikon D3100, Canon 1100D</li>
<li>Mirrorless : Sony Nex, Olympus Pen, FujiFilm X-Pro, Nikon 1</li>
</ul>


<h2>Perbandingan Jenis Kamera</h2>

<p>Secara kualitas hasil (ketajaman, warna, noise, dsb), berikut urutannya dari yang paling bagus sampai yang kurang bagus:</p>

<ol>
<li>DSLR</li>
<li>Mirrorless (selisih tipis)</li>
<li>P&amp;S (selisih lumayan signifikan)</li>
</ol>


<p>Karena kualitas selisih tipis, orang mulai mikir masalah ukuran dan bobot. Bukan apa-apa, paket DSLR lengkap bisa bikin orang sakit punggung kalau dibawa seharian. Berikut urutan dari sisi ukuran dan bobot mulai yang paling kecil/ringan sampai paling besar/berat:</p>

<ol>
<li>P &amp; S (bisa dimasukkan kantong)</li>
<li>Mirrorless (body bisa masuk kantong, lensa tidak)</li>
<li>DSLR (perlu tas sendiri)</li>
</ol>


<p>Terakhir, dari sisi harga mulai yang termurah:</p>

<ol>
<li>P &amp; S : kisaran 500 ribu &ndash; 8 juta. Contoh kamera P&amp;S yang saya sebutkan di atas harganya berkisar di 2,5 juta</li>
<li>Mirrorless : 4 &ndash; 17 juta</li>
<li>DSLR : 4 &ndash; 83 juta</li>
</ol>


<p>Seperti kita lihat, selisih harga antara mirrorless dan DSLR kelas menengah ke bawah relatif tipis. Kualitas gambar juga tidak terpaut jauh. Dengan demikian bagi pehobi berkantong lumayan, tinggal memilih antara bobot ringan mirrorless atau banyaknya pilihan lensa DSLR.</p>

<h2>Memilih Merek</h2>

<p>Dua merek yang paling populer saat ini adalah Canon dan Nikon. Selain itu masih ada Fuji, Sony, Olympus, dan lainnya. Semua merek bersaing ketat sehingga tidak bisa disebut siapa yang terbaik. Setiap satu merek mengeluarkan produk unggulan, selang beberapa minggu merek lain akan segera merilis produk yang setara.</p>

<p>Oleh karena itu, dalam memilih merek saran saya hanya satu saja</p>

<blockquote><p>Pilihlah merek yang banyak digunakan teman Anda</p></blockquote>

<p>Kenapa begitu? Pertama, untuk memudahkan pinjam-meminjam. Seringkali ada perangkat yang kita pakai jarang-jarang, misalnya flash, trigger, atau lensa. Atau seringkali kita ingin membeli suatu aksesoris, tapi ragu-ragu terhadap kinerja/kenyamanan/kecocokan/dan sebagainya. Kalau kita banyak teman yang menggunakan merek serupa, besar peluangnya mereka punya aksesoris tersebut dan bisa kita pinjam.</p>

<p>Alasan kedua, untuk memudahkan kita bertanya bila ada kesulitan. Teman-teman kita yang sudah lebih berpengalaman biasanya sudah lebih paham dan familiar dengan merek tersebut. Dimana letak tombol, konfigurasi, setting, dan berbagai tips pemakaian kamera akan lebih mudah ditanyakan bila yang kita tanyai menggunakan barang yang sama.</p>

<h2>Rekomendasi</h2>

<ul>
<li><p>Budget longgar : DSLR kelas menengah (Nikon D5100 atau Canon 600D), atau mirrorless (Sony NEX-5, Olympus E-PL1 atau FujiFilm X-A1). Siapkan budget 5-10 juta untuk kamera, lensa, dan memory card.</p></li>
<li><p>Budget mepet : DSLR entry level (Nikon D3100 atau Canon 1100D), P&amp;S yang punya mode Manual. Dengan 2-5 juta sudah bisa punya kamera.</p></li>
</ul>


<p>Walaupun demikian, bila ingin belajar sampai tingkat lanjut, saya tidak merekomendasikan P&amp;S karena dia tidak memiliki dudukan untuk memasang flash. Tanpa dudukan flash, kita tidak bisa belajar lighting. Daripada membeli P&amp;S, lebih baik sabar menabung sedikit lagi. Selisih antara P&amp;S dan DSLR entry level hanya 1-2 juta.</p>

<p>Ada satu fitur yang wajib dimiliki kamera bila ingin kita gunakan untuk belajar, yaitu mode setting manual. Tanpa mode ini, kita tidak bisa mengatur kamera secara maksimal. Misalnya foto <em>long exposure</em> seperti ini tidak bisa dibuat kalau settingnya tidak manual.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/long-exposure.jpg" title="'Long Exposure'" ></p>

<h2>Tips dan Strategi</h2>

<p>Untuk menekan budget, strategi yang biasa saya gunakan adalah membeli model bukan yang terbaru. Saya membeli Nikon D5100 pada saat seri terbaru D5200 baru saja dirilis. Ini menyebabkan harga D5100 menjadi turun signifikan. Biasanya model lama masih banyak tersedia stok baru di toko walaupun model terbaru sudah dirilis.</p>

<p>Demikian juga bila kita ingin mencari kamera second, inilah saat yang tepat. Banyak orang maniak upgrade yang akan segera membeli versi terbaru dan menjual versi (tidak terlalu) lama yang dia miliki.</p>

<h2>Berbagai Mitos dan Jargon</h2>

<p>Besaran yang biasa kita tanyakan pada waktu mencari kamera adalah,</p>

<blockquote><p>Berapa megapixel?</p></blockquote>

<p>Nah, sebetulnya megapixel ini sudah tidak terlalu penting lagi saat ini. Megapixel urusannya dengan pencetakan dan pembesaran. Sebagai ilustrasi, kamera 8 megapixel seperti kita temui di handphone masa kini, hasil fotonya bisa dicetak dengan kualitas bagus sampai ukuran 40 cm x 30 cm. Kamera digital jaman sekarang, minimal ukurannya 16 megapixel.</p>

<p>Yang lebih penting sebetulnya adalah kemampuannya di ISO tinggi. Semakin bagus kualitasnya di ISO tinggi, semakin bisa kita gunakan dalam kondisi gelap. Inilah salah satu faktor pembeda antara kamera DSLR dengan kamera handphone. Dalam kondisi terang benderang di siang hari, perbedaan kualitas hasilnya tidak terlalu terlihat. Tapi coba bandingkan kualitas hasilnya di ruangan yang gelap atau malam hari. Seperti bumi dan langit.</p>

<h1>Lensa</h1>

<p>Bila kita membeli DSLR entry-level biasanya sudah disertakan lensa bawaan, biasa disebut dengan istilah lensa kit. Lensa ini sudah sangat memadai. Hasil jepretannya bisa dilihat di foto Sate Padang Ampek Limo berikut.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/sate-ampek-limo.jpg" title="Sate Ampek Limo" ></p>

<p>Keterbatasan lensa ini adalah bukaan diafragma yang relatif kecil, sehingga mengurangi kemampuan di cahaya minim (misalnya dalam ruangan atau malam hari) dan memburamkan (blur) latar belakang. Foto berikut ini sulit dilakukan dengan lensa kit, karena ruangannya gelap dan saya perlu memisahkan subjek utama (orang) dengan latar belakang menggunakan teknik ruang tajam (<code>depth of field</code>). Kedua hal ini (gelap dan ruang tajam) membutuhkan bukaan diafragma yang besar.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/endy-mag-1.jpg" title="Endy" ></p>

<p>Walaupun demikian, tidak perlu berkecil hati. Justru dengan keterbatasan bukaan kecil kita bisa mengasah kemampuan komposisi kita. Genre fotografi tertentu seperti <code>landscape</code>(pemandangan alam), <code>street photography</code> atau <code>environmental portrait</code> justru membutuhkan bukaan yang kecil.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/becak.jpg" title="Becak" ></p>

<p>Foto di atas diambil menggunakan lensa kit 18-70mm bawaan Nikon D70s.</p>

<p>Kalau ada budget sisa, kita bisa membeli lensa prime 50mm yang memiliki bukaan f/1.8. Harganya relatif murah (Nikon 1,4 juta, Canon 1 juta). Walaupun murah, kemampuannya sudah sangat canggih. Lensa 50mm ini adalah lensa wajib yang umumnya pasti dimiliki oleh fotografer profesional. Saking populernya karena bagus dan murah, lensa ini memiliki julukan tersendiri, yaitu <code>nifty-fifty</code>.</p>

<p>Membahas pilihan lensa panjang urusannya. Kita akan bahas lebih detail pada artikel yang lain. Untuk kali ini, cukuplah dua lensa saja yang saya rekomendasikan, lensa kit dan lensa 50mm f/1.8.</p>

<h1>Flash</h1>

<p>Memotret dengan cahaya seadanya harus dikuasai dengan baik. Setelah mahir, kita dapat menambahkan sumber cahaya ekstra untuk menimbulkan berbagai efek kreatif dan mengatur mood foto.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/gadget.jpg" title="Berebut Gadget" ></p>

<p>Selain itu, dengan adanya flash kita jadi bisa mendapatkan hasil foto sesuai keinginan kita, bagaimanapun situasi lingkungan. Sebagai contoh, foto di atas dibuat siang hari dalam ruangan yang terang. Dengan penggunaan flash yang tepat, ruangan terang bisa dibuat menjadi gelap.</p>

<p>Contoh lain bisa dilihat di <a href="http://strobist.blogspot.com/2013/10/my-week-with-heisler-pt-3.html">artikel ini</a>, sang fotografer mengubah suasana siang hari menjadi seolah-olah menjelang matahari terbenam. Scroll ke bawah ke bagian <code>Day to Sunset</code>.</p>

<p>Flash bila dipasang di atas kamera, hasilnya jelek karena tidak ada bayangannya. Bayangan dibutuhkan supaya foto terlihat tiga dimensi. Dengan meletakkan flash di atas kamera, bayangannya tentu akan jatuh di belakang subjek, sehingga tidak terlihat dalam foto. Akibatnya foto kita akan terkesan rata (flat) dua dimensi.</p>

<p>Oleh karena itu, flash harus dilepas dari kamera dan diletakkan di arah yang berbeda, membentuk sudut dengan subjek dan kamera. Untuk keperluan itu, kita membutuhkan trigger dan lightstand.</p>

<p>Flash bermerek harganya cukup mahal. Merek Nikon dan Canon berkisar 3-5 juta satu unit. Tapi jangan khawatir, flash buatan China harganya terjangkau dan kualitasnya memadai. YongNuo mengeluarkan flash YN-460 yang harganya 450 ribu. Kalau mau tampilan yang lebih profesional, bisa ambil YongNuo YN-560II seharga 670 ribu. Tambah sedikit lagi, YN-560III harganya 750 ribu sudah punya built-in receiver sehingga bisa sinkron dengan kamera tanpa trigger.</p>

<h1>Trigger</h1>

<p>Penggunaan flash untuk efek kreatif biasanya menuntut kita untuk bisa menempatkan flash di mana saja, tidak hanya di atas kamera (on-camera flash). Untuk itu dibutuhkan suatu alat yang dinamakan <code>remote flash trigger</code>. Fungsinya supaya pada saat kita jepret kamera, flashnya ikut menyala. Bentuknya bisa dilihat di foto perlengkapan saya diatas, benda bulat hitam kecil yang ada sepasang.</p>

<p>Kita membutuhkan minimal dua unit trigger, satu untuk dipasang di kamera (transmitter), satu lagi dipasang di flash (receiver). Ada model trigger yang transmitter dan receivernya sama, bisa dipertukarkan. Istilahnya transceiver. Ada juga yang beda antara receiver dan transmitter.</p>

<p>Trigger yang paling terkenal mereknya Pocket Wizard. Model termurah harganya 2 juta satu buah, bertipe transceiver.</p>

<p>Walaupun demikian, banyak juga trigger buatan China yang murah meriah. Rekomendasi saya adalah YongNuo RF-603. Dia mengeluarkan varian Nikon (RF-603N) dan Canon (RF-603C). Trigger ini sudah terkenal handal dan jauh jangkauannya. Kalau tidak percaya, silahkan <a href="http://www.google.com/search?q=rf-603+review">cari reviewnya di Google</a>. Dari segi kehandalan tidak kalah dengan trigger mahal. Walaupun demikian, ada beberapa kekurangan kecil yang <a href="http://makingitasapro.blogspot.com/2012/04/improving-yongnuo-rf-603-radio-flash.html">mudah diatasi</a>.</p>

<p>Trigger YongNuo ini memiliki kelebihan lain. Dia bisa <a href="http://flashhavoc.com/yongnuo-yn-560-iii-review/">digunakan tanpa receiver di flash YongNuo YN560-III</a>. Kalau kita punya flash tersebut, kita cukup memasang transceiver di kamera saja.</p>

<p>Selain itu, trigger ini juga bisa berfungsi sebagai remote trigger untuk kamera. Jadi kita bisa taruh kamera di tripod dan ikut difoto dengan mudah. Tidak perlu lagi pasang timer, tekan tombol, dan lari secepat mungkin untuk ikutan foto.</p>

<p>Dengan segala kecanggihan ini, berapa harganya?? Ternyata hanya <strong>350 ribu sepasang</strong>. Satu unit Pocket Wizard harganya sama dengan enam unit YongNuo RF-603.</p>

<h1>Lightstand</h1>

<p>Lightstand adalah tiang tempat kita menaruh flash. Kalau tidak punya lightstand, kita harus bawa teman untuk membantu memegang flash. Daripada kita mentraktir teman setiap sesi foto, akan lebih murah kalau kita beli saja lightstand seharga 200 ribuan. Kalau dibandingkan dengan traktiran fastfood setiap sesi, investasi ini akan balik modal dalam 2-3 kali sesi saja ;)</p>

<p>Lightstand tidak perlu yang mahal. Kalau mau bermerek bisa beli Phottix seharga 300 ribu. Mau yang generik (tidak bermerek) juga lebih murah. 150-200 ribu saja.</p>

<h1>Flash Hotshoe</h1>

<p>Ini gunanya untuk memasang flash di tiang. Biasanya berfungsi ganda untuk memasang payung juga. Harganya 100 ribu untuk yang generik atau 200 ribu merek Phottix.</p>

<h1>Payung</h1>

<p>Payung berguna untuk memperbesar ukuran sumber cahaya. Kalau kita lihat kepala flash, ukurannya relatif kecil dibanding subjek (bandingkan dengan kepala orang). Ini akan menyebabkan bayangannya menjadi kontras. Sumber cahaya yang kecil disebut dengan istilah <em>hard light</em>. Untuk membuat portrait, akan lebih bagus bila bayangannya lembut. Ini bisa didapatkan bila ukuran sumber cahaya besar. Sumber cahaya besar disebut dengan istilah <em>soft light</em>.</p>

<p>Payung berguna untuk memperbesar ukuran sumber cahaya. Bandingkan saja ukuran payung dengan kepala flash. Cahaya dari lampu flash yang kecil akan melewati payung dulu sehingga menjadi besar.</p>

<p>Contoh pemakaian payung bisa dibaca <a href="http://strobist.blogspot.com/2006/03/lighting-101-umbrellas.html">di artikel ini</a>.</p>

<h1>Reflektor</h1>

<p>Ini adalah pemantul cahaya yang bisa dilipat. Tersedia dalam berbagai ukuran. Pemantul ini memiliki lapisan yang bisa dibuka dan dibalik, sehingga memiliki lima jenis permukaan:</p>

<ul>
<li>hitam</li>
<li>putih</li>
<li>perak</li>
<li>emas</li>
<li>semi-transparan</li>
</ul>


<p>Kegunaannya tentu sesuai dengan namanya, yaitu memantulkan cahaya. Contoh pemakaiannya bisa disimak di video berikut, dimana foto bagus dapat dihasilkan dengan menggunakan kamera handphone dan reflektor.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://rana.endy.muhardin.com//www.youtube.com/embed/o063wC_SNxo" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Reflektor harganya berkisar 200 ribuan.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Hobi fotografi bisa mahal ataupun murah. Terserah kita mau menghabiskan uang berapa rupiah. Yang jelas, untuk bisa menguasai berbagai teknik tidak butuh kamera mahal. Dengan budget dibawah 3 juta sudah bisa mulai. Penguasaan konsep dan teknik jauh lebih penting daripada harga kamera. Seperti kutipan berikut yang saya jadikan judul blog ini:</p>

<blockquote><p>The single most important component of a camera is the twelve inches behind it!</p><footer><strong>Ansel Adams</strong></footer></blockquote>


<p>Komponen terpenting dari kamera adalah duabelas inci di belakangnya (baca: otak Anda). Si pemegang kamera yang pada akhirnya menentukan keindahan dan kekuatan pesan dari foto yang dihasilkan.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/bukit-hambalang.jpg" title="Bukit Hambalang" ></p>

<p>Foto di atas diambil di Bukit Hambalang yang sering kita dengar di berita televisi, menggunakan kamera handphone. Informasi detail tentang fotonya (data <code>EXIF</code>) bisa dilihat <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/8811375869/meta/">di sini</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
