<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-11-14T11:03:24+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Belajar Lighting]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/referensi/belajar-lighting/"/>
    <updated>2013-11-13T09:14:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/referensi/belajar-lighting</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Enaknya belajar fotografi di jaman Youtube, segala macam tutorial ada. Saking banyaknya, kita kesulitan memilih mana yang bagus mana yang jelek. Mau ditonton semua, bisa-bisa menghabiskan masa remaja.</p>

<p>Untuk menghemat waktu kita semua, saya sudah mengumpulkan beberapa video di Youtube yang bagus cara penyampaiannya. Semoga bermanfaat.</p>

<!--more-->


<p>Di video tutorial ini, para instruktur menggunakan berbagai teknologi dan perangkat lampu. Jangan pusing dengan alat yang belum kita miliki. Perhatikanlah hal-hal berikut:</p>

<ul>
<li>Penempatan posisi lampu terhadap subjek dan latar</li>
<li>Intensitas cahaya</li>
<li>Penggunaan modifier (payung, softbox, reflektor, gel, dsb)</li>
<li>Bagian subjek yang terang (highlight)</li>
<li>Posisi jatuhnya bayangan (shadow)</li>
<li>Transisi dari highlight ke shadow (fall-off)</li>
<li>Sifat bayangan, hard (tepi bayangan garisnya tegas) atau soft (tepi bayangan memiliki gradasi)</li>
<li>Warna cahaya</li>
</ul>


<h2>In Studio</h2>

<p>Pertama, kita mulai dulu dengan penggunaan satu lampu. Tutorial dari The Slanted Lens ini merupakan fundamental lighting untuk portrait. Di sini kita juga memahami tentang berbagai teknik dan istilah dasar seperti Rembrandt Light, Split Light, Broad Light, Short Light, Butterfly/Paramount Light, Loop Light. Di akhir video ada sedikit penjelasan menggunakan tiga lampu untuk key, fill, dan rim.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('gmmZECtP3oM');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/gmmZECtP3oM?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/gmmZECtP3oM/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=gmmZECtP3oM" id="gmmZECtP3oM" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Portrait Lighting for Photography and Video!</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Portrait Lighting for Photography and Video
by Jay P. Morgan Photography

There are several lighting positions that photographers have developed over the years. People like George Hurrell, who used tungsten to shoot stars, used these lighting positions. Learn to identify what a butterfly or Rembrandt light is. Knowing these positions, and where the light placed to create them,  will help you see how photographers light their images. These are departure points from which you will create your own look and direction. Its hard to depart from someplace you have never been there. This will teach you the basics and give you a good foundation to build on. 

This video is not as slick as some of the others we have done but it has great basic instructions on portrait lighting. (Don&#8217;t miss the ending its the most exciting part!)</div>
</div>


<p>Untuk portrait, ada beberapa penggunaan cahaya, yaitu:</p>

<ul>
<li>key light : sumber cahaya utama yang menerangi subjek</li>
<li>fill light : sumber cahaya lemah untuk mengurangi (tapi tidak menghilangkan) bayangan agar tidak terlalu kontras</li>
<li>rim/separation light : cahaya untuk menerangi sisi (rim) subjek supaya tidak tercampur (separation) dengan latar</li>
<li>background/kicker light : cahaya untuk menerangi latar belakang supaya lebih joss</li>
</ul>


<p>Selanjutnya, tonton video berikut untuk memahami keempat fungsi cahaya tersebut.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('maM4dWbK0A0');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/maM4dWbK0A0?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/maM4dWbK0A0/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=maM4dWbK0A0" id="maM4dWbK0A0" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Photographic Lighting Made Simple! DSLR 3 Light Portrait Lesson Part One</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Photographic Lighting Made Simple! DSLR 3 Light Portrait Lesson Part One
by Jay P. Morgan Photography

This is the first in an on going series of Videos that I will post showing how I light and create images. My goal is to not just show the behind the scenes of my work but to provide easy to follow instructions on how to create the lighting you see. No guessing or trying to figure it out. It is clear. 
This is s simple 3 light Portrait lesson that shows the basics of a 3 light set up to photograph a person.
Part 2 will show how I use special effects and a couple of more lights to push the shot a little farther.
This piece was edited by Adam Consolo.</div>
</div>


<p>Setelah paham fungsi tersebut, kita bisa melanjutkan menonton video berikut. Intinya adalah, sumber cahaya tidak harus dari lampu, tapi bisa juga dari pantulan cahaya. Dengan bermodalkan satu lampu saja, hasilnya bisa sangat bervariasi. Tapi prinsip dasarnya tetap sama.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('F9gVQFhCXEQ');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/F9gVQFhCXEQ?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/F9gVQFhCXEQ/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=F9gVQFhCXEQ" id="F9gVQFhCXEQ" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Advanced One Light Setups - Photography & Video Tutorial</div>
</a>
<div class="video-info" >** Win a Spider Holster Pro Single Camera System: http://theslantedlens.com/2013/spider&#8230;

From Jay P. Morgan,

Today on the Slanted Lens we are shooting in a studio in downtown Los Angeles. We have beautiful Cynthia Chavez on our set and we will be exploring advanced lighting setups. Combining a single Dynalite strobe head with a Photoflex silver P22 reflector and a $15.00 dollar mirror from Home Depot we can make a single strobe head look like several heads on set. This is a look at advanced lighting with a single head. I hope you will find this advanced look at a single light setup helpful. It&#8217;s important to remember that hard light from mirrors and silver reflectors becomes almost as powerful as the main light source and can create multiple light sources on set. A 15 dollar mirror from Home depot is a great investment. You can modify them much like a regular light with flags and scrims and even diffusion. Keep those cameras rollin and keep on clickn&#8217;.</div>
</div>


<p>Asal kita menguasai konsep 4 fungsi lighting tadi, kita bisa menggunakan lampu sebanyak kita mau. Coba tonton video berikut. Sekali lagi, jangan terpaku pada peralatan, tapi perhatikanlah fungsi dan dampak dari masing-masing sumber cahaya.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('dRgu84ZVYB0');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/dRgu84ZVYB0?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/dRgu84ZVYB0/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=dRgu84ZVYB0" id="dRgu84ZVYB0" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Using Zones: Ep 111 Exploring Photography with Mark Wallace: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

Adorama Photography TV presents Exploring Photography with Mark Wallace. In this episode, Mark teaches you how to get six different looks from one lighting setup using zones.

You can use zones with both speedlights and studio strobes to control lighting groups independently. Mark will be using PocketWizard triggers to control his zones.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, and Rich Harrington.

Featured items from this episode
http://adr.ma/explore011a

AdoramaTV related episodes
http://adrma/explore011b

To learn more from the Adorama Learning Center
http://adr.ma/explore011c

Related Products at Adorama

Nikon D3S (only available used)

Nikon 70-200mm f/2.8G
http://www.adorama.com/NK70200AF2U.html

Profoto D1 1000 Watt Second Air
http://www.adorama.com/PP901025.html

Profoto D1 500 Watt Second Air
http://www.adorama.com/PP901024.html

Profoto Softbox 2&#8217;x3&#8217;
http://www.adorama.com/PP505702.html

Profoto White Softlight Reflector (beauty dish)
http://www.adorama.com/PP505507.html

Profoto Zoom Reflector 2
http://www.adorama.com/PP505517.html

Benro A2690TBH1 Travel Angel Aluminum Tripod
http://www.adorama.com/BEA2690TBH1.html

Profoto 5 Degree Honeycomb Grid
http://www.adorama.com/PP505571.html

PocketWizard Plus III Transceiver
http://www.adorama.com/PWP3T2.html

Foamcore White and Black Panels (homemade)

If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<h2>On Location</h2>

<p>Memotret dalam studio relatif lebih mudah, karena semua faktor bisa kita kendalikan. Yang lebih menantang adalah sesi foto di luar ruangan (outdoor). Hasil fotonya juga lebih bagus, karena latar belakangnya lebih variatif.</p>

<p>Kita mulai dengan teknik dasar, bagaimana mengatur proporsi cahaya alami (ambient) dengan cahaya dari lampu (strobe). Konsep dasarnya tetap ada di <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">teknik metering</a> dan <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/">pengaturan segitiga exposure</a>. Karena kita menggunakan flash, ada beberapa konsep tambahan:</p>

<ul>
<li>ISO : mempengaruhi intensitas ambient <strong>dan</strong> strobe</li>
<li>Aperture : <strong>hanya</strong> mempengaruhi intensitas strobe</li>
<li>Shutter speed : <strong>hanya</strong> mempengaruhi intensitas ambient</li>
</ul>


<p>Konsep di atas hanya berlaku kalau kita menggunakan setting manual di kamera dan manual juga di flash. Serba manual ini memudahkan kita untuk memahami cara kerjanya. Kalau nanti sudah paham, barulah kita gunakan mode otomatis (Aperture Priority dan TTL Flash) untuk mempercepat proses.</p>

<p>Pengaruh shutter speed terhadap ambient bisa dibaca <a href="http://strobist.blogspot.com/2007/09/lighting-102-33-balancing-flashambient.html">di sini</a>.</p>

<p>Dengan konsep di atas, berarti kita bisa mengatur intensitas ambient dan strobe secara terpisah. Kita bisa buat ambient gelap dan subjek (yang diterangi strobe) terang, atau sebaliknya. Variasi dalam rasio ambient-strobe ini bisa membuat foto kita lebih <em>punchy</em>. Kalau tidak percaya, bisa lihat contohnya <a href="http://strobist.blogspot.com/2006/03/lighting-101-balancing-flash-and.html">di sini</a>. Proses berpikir dalam mengatur rasio bisa dibaca <a href="http://neilvn.com/tangents/zones-of-light/">di sini</a>.</p>

<p>Setelah paham konsepnya, kita lihat aplikasinya.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('dTrS-0v-BLg');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/dTrS-0v-BLg?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/dTrS-0v-BLg/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=dTrS-0v-BLg" id="dTrS-0v-BLg" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Balancing Strobes with a Setting Sun: A Lighting Tutorial!</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Balancing Strobe Lights during Sunset: A Photo Lighting Tutorial! 
By Jay P. Morgan

&#8220;They say you shouldn&#8217;t judge a book by a cover, but everyone of us who buys a book spends a few seconds looking at the title and the cover.  Not only that, publishers know that readers also flip the book over and look at the picture of the author.  That&#8217;s why more and more authors and publishers are viewing the author photo as a marketing opportunity.  The author photo is just another opportunity to tell a story.  An author who takes a simple portrait is telling a story, but it&#8217;s probably something like, &#8220;There is a reason this guy isn&#8217;t a model.&#8221;
Today&#8217;s photo shoot is for Robert L. Harding.  Robert has written a Thriller called, Death of the Wayang, set in Indonesia, and we wanted to show something strong and action-oriented in the photo.  Robert likes airplane and is a student pilot.  We had an opportunity to shoot at historic Santa Paula airport surrounded by beautiful scenery, a number of vintage aircraft, including this Steerman Biplane, and framed by a gorgeous California sunset.  This lesson shows how we balanced our strobes with a setting sun to get an interesting Author Portrait.
Keep those cameras rolling, and keep on click&#8217;n! 
http://www.kesslercrane.com/
http://www.tamron-usa.com/
http://www.dynalite.com/
http://www.photoflex.com/
http://www.rosco.com/us/index.cfm
http://www.azdencorp.com
http://www.glidecam.com/
http://triplescoopmusic.com
http://theslantedlens.com/</div>
</div>


<p>Perhatikan mulai menit ke 4:00. Fotografer mengurangi shutter speed seiring dengan semakin gelapnya kondisi ambient. Lihat info shutter speed dan jam pemotretan di keterangan foto. Perhatikan bahwa aperture dan ISO tidak berubah, sehingga intensitas strobe tidak berubah. Tahu dari mana bahwa strobe tidak berubah? Lihat dahi subjek yang diterangi oleh strobe. Tingkat terangnya tidak berubah walaupun shutter speed turun terus.</p>

<p>Amati juga bahwa intensitas ambient (terlihat dari latar belakang langit) juga tidak berubah walaupun hari semakin senja. Ini dimungkinkan karena fotografer mengkompensasi semakin gelapnya langit dengan shutter speed yang semakin lambat.</p>

<p>Selanjutnya, lihat video berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('JuK_erfYaW0');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/JuK_erfYaW0?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/JuK_erfYaW0/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=JuK_erfYaW0" id="JuK_erfYaW0" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Natural Light & Strobes on Location: A Lighting Tutorial</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Usingn Natural Lighting & Strobe Lights on Location: A Photo Lighting Tutorial
By Jay P. Morgan

In this Slanted Lens video we look at the process of combining natural light and strobes on location. It&#8217;s hard to shoot video and stills on the same set-up unless you plan for it. We needed both a crane shot and stills from our Pioneer set-up. Using a Kessler Crane we shot the crane shot during the sweet light time at sunset and then used strobes as the light faded to get our still shots. Using my iphone app (Sun Seeker) I could see exactly where the sun was going to go down. The scene was orientated to use the sun as the key for the video and then as the sun faded two strobes were used to take the place of the sun for the still shots. Tricky process, but necessary these days as clients are asking for both stills and video on the same set-up. Keep those cameras rolling and keep on click&#8217;n! 

http://www.kesslercrane.com/
http://www.tamron-usa.com/
http://www.niksoftware.com
http://www.henselusa.com
http://ikancorp.com/
http://www.glidecam.com/
http://triplescoopmusic.com
http://theslantedlens.com/</div>
</div>


<p>Selalu menggunakan prinsip yang sama. Pertama, fotografer menggunakan matahari sebagai key light. Karena posisi matahari tidak bisa digeser-geser, maka subjek dan kamera yang bergeser. Semakin sore, matahari semakin gelap, sehingga tidak kuat lagi mengambil peran sebagai key. Oleh karena itu, strobe disuruh menjadi key light dan matahari menjadi fill light. Matahari sore warnanya oranye, sedangkan strobe putih, gunakan gel untuk mewarnai strobe supaya sama-sama oranye. Kalau warnanya sudah sama, nanti bisa diputihkan lagi di Photoshop. Terakhir, tambahkan satu strobe lagi supaya karavan terlihat.</p>

<h2>Light Modifier</h2>

<p>Di video-video sebelumnya, kita melihat penggunaan berbagai <em>light modifier</em> seperti payung, softbox, dan sebagainya. Sebenarnya apa fungsi dari modifier tersebut?</p>

<p>Fungsi utamanya sebetulnya adalah untuk memperbesar ukuran sumber cahaya relatif terhadap subjek. Kalau hanya lampu saja, maka ukuran lampu lebih kecil dari wajah subjek, sehingga bayangannya <em>hard</em>. Dengan menggunakan softbox atau payung, ukurannya menjadi besar, sehingga bayangannya menjadi <em>soft</em>.</p>

<p>Selain modifier (softbox atau payung), perlu juga diperhatikan masalah jarak. Matahari adalah sumber cahaya yang besar, bahkan ukurannya lebih besar daripada bumi. Tapi karena jaraknya jauh, maka menjadi kecil kalau dibandingkan dengan wajah subjek. Demikian juga dengan modifier. Percuma kita pakai softbox sebesar gajah kalau ditaruh di jarak 50 meter dari subjeknya.</p>

<p>Seperti apa perbedaan antara <em>hard</em> dan <em>soft</em>, bisa disimak di penjelasan Om Joe McNally berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('vIsw495HtSI');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/vIsw495HtSI?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/vIsw495HtSI/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=vIsw495HtSI" id="vIsw495HtSI" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Comparing Sizes: Small Flash Ep 106: Photo on the Go with Joe McNally: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

Adorama Photography TV Presents Photo on the Go with Joe McNally.  Joe is back in the jungles of Saint Lucia of the Eastern Caribbean with one of the island&#8217;s lovely singers, Claudette.  

Once again, Claudette will be the subject of Joe&#8217;s photography as he continues his experiment of different light sources. Using only small flash this time, Joe will test straight flash, off-camera straight flash, and through softboxes. Watch to see how they compare and contrast to each other.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, Rich Harrington

Related Products

Featured items from this episode
http://adr.ma/photog006c

AdoramaTV related episodes
http://adr.ma/photog006b

Learn More from the Adorama Learning Center
http://adr.ma/photog006a

Nikon D800E
http://www.adorama.com/INKD800E.html

Nikon 24-70 f/2.8
http://www.adorama.com/NK2470AFSU.html

Nikon 85 f/1.4
http://www.adorama.com/NK8514AFGU.html

Lumiquest III
http://www.adorama.com/LQSB3.html

Lumiquest Ltp
http://www.adorama.com/LQSBLTP.html

Lastolite 24&#8221; Joe McNally Ezybox
http://www.adorama.com/LSLS2462JM.html

Lastolite 32&#8221; Joe McNally Trigrip
http://www.adorama.com/LSLR3996JM.html

Avenger C-Stand Kit
http://www.adorama.com/AEA2030DK.html

If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<p>Softbox ukurannya bermacam-macam, ada yang besar dan ada yang kecil. Apa bedanya? Simak penjelasan teorinya dari Om Jay P. Morgan berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('gVy2nwoataM');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/gVy2nwoataM?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/gVy2nwoataM/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=gVy2nwoataM" id="gVy2nwoataM" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Soft Boxes 101: A Lighting Lesson</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Soft Boxes 101: A Lighting Lesson 
By Jay P. Morgan.

This Video is all about Soft Boxes. There are many misconceptions about what Soft Boxes do and how to use them. This is the scientific look at the area of coverage and light quality of the different sizes of Soft Boxes. Using this knowledge you will find it easier to decide which size Box to use to achieve your desired lighting result.  After this lesson you should know what size of Soft Box to buy and the basics of how to use it. Thanks to Photoflex http://www.photoflex.com/  for providing the Boxes for this test. There is much to learn on this subject so we will visit it again. Keep on click&#8217;n! Jay P. Morgan
http://theslantedlens.com/
http://fb.com/theslantedlens1
http://kesslercrane.com
http://henselusa.com
http://photoflex.com/</div>
</div>


<p>Lanjutkan dengan contoh penerapannya</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('hmqDGCSDy0s');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/hmqDGCSDy0s?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/hmqDGCSDy0s/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=hmqDGCSDy0s" id="hmqDGCSDy0s" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Soft Boxes Applied: A lighting Lesson</div>
</a>
<div class="video-info" >** Sign up at http://theslantedlens.com for free video lighting tutorials & gear giveaways ***

Soft Boxes Applied: A Lighting Lesson 
By Jay P. Morgan

This Video is part two in a three part series about softboxes. It&#8217;s showing how to create a simple three light set up to shoot a model. Part two shows how to apply the science of part one to a real life situation. The art of creating light is a language all its own. The language of light is the emotion that light creates in the viewer. Its not enough to know the science of using a soft box, you must understand how light effects people. This part introduces the idea that light is a language and it can cause different emotions in the viewer. Thanks to Photoflex http://www.photoflex.com  for providing the boxes for this demonstration. This is just an introduction to the idea that light causes emotion. We will talk about this often. The Language of Light. Keep on click&#8217;n!

http://theslantedlens.com
http://www.facebook.com/theslantedlens1
http://www.kesslercrane.com
http://henselusa.com
http://www.photoflex.com</div>
</div>


<p>Payung sama dengan softbox, gunanya untuk memperbesar ukuran sumber cahaya.</p>

<blockquote><p>Apa bedanya softbox dan payung?</p></blockquote>

<p>Tonton penjelasan dari Om Mark Wallace</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('pyJ3YRMnqto');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/pyJ3YRMnqto?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/pyJ3YRMnqto/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=pyJ3YRMnqto" id="pyJ3YRMnqto" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Light Modifiers: Ep 240: Digital Photography 1 on 1: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. This week Mark talks about the difference between an umbrella and a softbox. Learn how your light modifier is affected by size, shape and control.

Products used in this video:

Dynalite 40&#8221; Compact Umbrella, White / Black
http://www.adorama.com/DN4401B.html

Sekonic L-758DR DigitalMaster, Programmable Digital Flash & Ambient Exposure Meter
http://www.adorama.com/SKL758DR.html

Profoto Silver Umbrella 42&#8221; #100616 / 505-605 
http://www.adorama.com/PP505605.html

Profoto D1 500 Watt Second Air Monolight Flash with Built-in Reflector & Power Cable, Coated Flash Tube
http://www.adorama.com/PP901024.html

Flashpoint II 24&#8221; x 36&#8221;, 60cm x 91cm, Softbox for all Model II Monolights
http://www.adorama.com/FP2SB2436.html

Profoto 50° Magnum Reflector #100624 / 505-504
http://www.adorama.com/PP505504.html

Profoto D1 500 Watt Second Air Monolight Flash with Built-in Reflector & Power Cable, Coated Flash Tube
http://www.adorama.com/PP901024.html
 
Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Selain modifier yang pakai lampu seperti softbox dan payung, ada juga modifier tanpa lampu. Contohnya reflektor (pemantul cahaya) dan scrim/diffuser (untuk menghalangi atau menyebarkan cahaya)</p>

<p>Contoh penggunaan scrim untuk menyebarkan cahaya didemonstrasikan oleh om Joe McNally di video ini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('eR7wXxvrRMA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/eR7wXxvrRMA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/eR7wXxvrRMA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=eR7wXxvrRMA" id="eR7wXxvrRMA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Managing Hard Sunlight, On-Location Ep 108: Photo on the Go with Joe McNally: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

Adorama Photography TV Presents Photo on the Go with Joe McNally.  Join Joe in Guanajuato, Mexico as he demonstrates the strategies of managing hard sunlight.

In a location that has a lot of sunlight it can be hard to find a good spot that will avoid hard shadows on your subject.  In this episode, Joe will use different techniques and equipment that will help diffuse the lighting, creating a much softer photograph.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, Rich Harrington

Related Products

Featured items from this episode
http://adr.ma/photogo08c

AdoramaTV related episodes
http://adr.ma/photogo08b

Learn More from the Adorama Learning Center
http://adr.ma/photogo08a

Nikon D800
http://www.adorama.com/INKD800.html

Nikon 85 f/1.8
http://www.adorama.com/NK8518U.html

Manfrotto Air Cushioned Light Stand
http://www.adorama.com/BG1005BAC.html

Manfrotto Justin Clamp
http://www.adorama.com/BG175F.html

Frio Cold Shoe Adapter
http://www.adorama.com/LTFRIO.html

Nikon SB-910 Speedlight
http://www.adorama.com/NKSB910AFU.html

Lastolite Trigrip Holder
http://www.adorama.com/LSTGHWFB.html

Lastolite Joe McNally 32&#8221; Trigrip
http://www.adorama.com/LSLR3996JM.html

Lastolite Ezybox Speed-Lite
http://www.adorama.com/LSEZBSL.html

Kacey Pole Adapter
http://www.adorama.com/LTKPA.html

Lastolite Trigrip Holder with Flash Bracket
http://www.adorama.com/LSTGHWFB.html

Lastolite Joe McNally 32&#8221; Trigrip Reflector Kit
http://www.adorama.com/LSLR3996JM.html

If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<p>Di bagian kedua, scrim digunakan untuk menghalangi cahaya</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('AOhscpY-wQo');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/AOhscpY-wQo?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/AOhscpY-wQo/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=AOhscpY-wQo" id="AOhscpY-wQo" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Managing Hard Sunlight, Part II Ep 109: Photo on the Go with Joe McNally: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

Adorama Photography TV Presents Photo on the Go with Joe McNally.  Join Joe in Guanajuato, Mexico as he continues his experiments with different strategies of managing hard sunlight.

In a location that has a lot of sunlight it can be hard to find a good spot that will avoid hard shadows on your subject.  In this episode, Joe will use different techniques and equipment that will help diffuse the lighting, creating a much softer photograph.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, Rich Harrington

Related Products

Nikon D800
http://www.adorama.com/INKD800.html

Nikon 85 f/1.8
http://www.adorama.com/NK8518U.html

Manfrotto Air Cushioned Light Stand
http://www.adorama.com/BG1005BAC.html

Manfrotto Justin Clamp
http://www.adorama.com/BG175F.html

Frio Cold Shoe Adapter
http://www.adorama.com/LTFRIO.html

Nikon SB-910 Speedlight
http://www.adorama.com/NKSB910AFU.html

Lastolite Trigrip Holder
http://www.adorama.com/LSTGHWFB.html

Lastolite Joe McNally 32&#8221; Trigrip
http://www.adorama.com/LSLR3996JM.html

Lastolite Ezybox Speed-Lite
http://www.adorama.com/LSEZBSL.html

Kacey Pole Adapter
http://www.adorama.com/LTKPA.html



If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<p>Reflektor berfungsi untuk memantulkan cahaya. Bisa cahaya dari strobe ataupun cahaya matahari. Biasanya tersedia dalam format 5 in 1, punya 5 sisi dalam 1 unit:</p>

<ul>
<li>hitam : untuk menghalangi cahaya (seperti scrim-nya Om Joe)</li>
<li>translucent/semi-transparan : untuk menyebarkan cahaya (seperti scrim-nya Om Joe)</li>
<li>putih : untuk memantulkan cahaya</li>
<li>silver : memantulkan cahaya lebih banyak daripada putih</li>
<li>gold : memantulkan cahaya berwarna emas, seperti matahari sore</li>
</ul>


<p>Contoh pemakaiannya bisa dilihat di sini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('QT2XTvuyQms');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/QT2XTvuyQms?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/QT2XTvuyQms/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=QT2XTvuyQms" id="QT2XTvuyQms" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Creating Professional Photography w/ $30 Reflectors - Photography Lighting Tutorial</div>
</a>
<div class="video-info" >Learn more about Natural Light Portrait Photography Here: 

http://slrlounge.com/couples-photography

About a month ago, we took on the challenge of shooting an entire fashion shoot with just an iPhone and a couple $30 reflectors as a follow up video to the FStoppers iPhone Fashion Shoot. The SLR Lounge iPhone Photo Shoot has gotten a lot of attention and we thought it was time for a follow up video.

So, in this follow up video, we will be showing you guys the exact reflector lighting techniques that we used to pull off every shot that we took in the SLR Lounge iPhone Photo Shoot.

However, we will be using a legit camera this time. This time we will be using our 5D Mark II along with a 50mm 1.4 Prime Lens. But, trust me that you can pretty much get these exact same shots with virtually any DSLR body with a 50mm 1.4 Prime Lens attached. Below the video, we have listed out all of the equipment and software used to create these shots. So be sure to check that out as well.

Enjoy, and as always, let us know what you think!</div>
</div>




<blockquote><p>John Loengard, the picture editor at Life, always used to tell me, ”If you want something to look interesting, don&#8217;t light all of it.</p><footer><strong>Joe McNally</strong></footer></blockquote>


<p>Artinya, kita harus membatasi bagian yang terkena cahaya supaya fotonya lebih menarik. Salah satu cara membatasi cahaya adalah menggunakan grid.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('g5zxYDSQPNo');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/g5zxYDSQPNo?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/g5zxYDSQPNo/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=g5zxYDSQPNo" id="g5zxYDSQPNo" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Shooting with Grids: Ep 238: Digital Photography 1 on 1</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. In this episode Mark Wallace demonstrates the use of grids in the studio. Mark shows you how grids help to restrict the light falling on the subject.
 
Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Jangan buru-buru beli grid mahal-mahal. Kita bisa bikin sendiri <a href="http://strobist.blogspot.com/2006/10/free-and-so-easy-diy-grid-spots-for.html">dari kardus</a>, <a href="http://www.flickr.com/photos/71265688@N00/sets/72157594358068593/show/">coroplast</a>, atau <a href="http://lightingmods.blogspot.com/2007/06/diy-black-straws-snoot-grid-part-1.html">dari sedotan bekas</a>.</p>

<p>Masih banyak lagi jenis-jenis modifier lain seperti didemokan Om Mark Wallace</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('8sKK_lvQiVA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/8sKK_lvQiVA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/8sKK_lvQiVA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=8sKK_lvQiVA" id="8sKK_lvQiVA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Small Studio Flash Tips: Ep 208: Digital Photography 1 on 1: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. In this week&#8217;s episode Mark responds to a couple&#8217;s question about their home studio and how best to use speedlights in a small space. Join Mark as he walks you through the basics of shooting with speedlights in a 12&#8217; x 12&#8217; studio.

For related articles and videos, and to buy the products used in this video, go here:  http://www.adorama.com/alc/article/Small-Studio-Flash-Tips-AdoramaTV

Watch Episode 17: Sync Speed:
http://youtu.be/fOayN2U1xZg

Watch Episode 54: Speedlights vs. Studio Strobes:
http://youtu.be/s0ZmscWEc1c

Products used in this episode: 
Nikon D7000 Digital SLR Camera Body, 16.2 Megapixel, 1080HD Movie, U.S.A. Warranty http://www.adorama.com/INKD7000.html
Nikon 18mm - 55mm f/3.5-5.6G AF-S DX (VR) Vibration Reduction Wide Angle Autofocus Zoom Lens, U.S.A. Warranty http://www.adorama.com/NK1855VRU.html
Canon Speedlite 580EX II, Shoe Mount Flash with Guide Number of 190 Feet / 58m at ISO 100, U.S.A. Warranty http://www.adorama.com/CA580EX2U.html
Nikon SU-800 Replacement Wireless Speedlight Commander http://www.adorama.com/NKSU800.html
Nikon SB-700 TTL AF Shoe Mount Speedlight http://www.adorama.com/NKSB700AFU.html
Canon EOS Rebel T3i Digital SLR Camera, 18 Megapixels, Full HD Movie Mode, Canon EF-S 18-55mm f/3.5-5.6 IS II Lens http://www.adorama.com/ICAT3IK.html
Westcott 32&#8221; White Satin Umbrella with Removable Black Cover http://www.adorama.com/WEU32SBC.html
HonlPhoto 8&#8221; Regular Speed Snoot http://www.adorama.com/FAHSN.html
Gary Fong Lightsphere Collapsible - Half Cloud http://www.adorama.com/GALSCOL.html
Interfit Photographic Umbrella Holder with Hotshoe Adapter http://www.adorama.com/PASTR117.html

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<h2>Warna</h2>

<p>Flash bisa diwarnai dengan plastik berwarna yang disebut dengan istilah <code>gel</code>. Tujuannya macam-macam, diantaranya:</p>

<ul>
<li>supaya sama dengan ambient. Kalau sudah sama, gampang dinetralisir di Photoshop. Jauh lebih mudah menetralisir cahaya hijau yang seragam, daripada cahaya hijau dari kiri dan putih dari kanan.</li>
<li>untuk menimbulkan efek dramatis</li>
</ul>


<p>Yang perlu diperhatikan, begitu kita bermain-main dengan warna, kita harus mematikan fitur <code>Auto White Balance</code> di kamera. Kita harus mengatur sendiri <code>White Balance</code> supaya warnanya sesuai dengan yang seharusnya, tidak diatur otomatis oleh kamera.</p>

<p>Untuk lebih jelasnya, simak penjelasan Om Mark Wallace</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('LiPL73mLeJ8');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/LiPL73mLeJ8?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/LiPL73mLeJ8/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=LiPL73mLeJ8" id="LiPL73mLeJ8" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 13: White Balance: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >Adorama Photography TV presents: In this episode Mark Wallace discusses how different sources of light affect the colors of your photographs. Mark explains color temperature and white balance, and demonstrates how you can get the most accurate color in your images.

Visit http://www.adorama.com/alc/category/AdoramaTV for more videos!

For links to articles, videos and products related to this video, go to http://www.adorama.com/alc/article/White-Balance-AdoramaTV

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Biasanya fotografer akan menggunakan kertas putih atau abu-abu sebagai patokan warna, sehingga nanti mudah melakukan koreksi di Photoshop. Kertas ini disebut dengan <code>white card</code> atau <code>grey card</code>. Bagaimana menggunakannya? Tonton penjelasan dari Om Mark</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('H5rW74-zCQ0');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/H5rW74-zCQ0?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/H5rW74-zCQ0/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=H5rW74-zCQ0" id="H5rW74-zCQ0" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Using the ColorChecker Passport: Ep 209: Digital Photography 1 on 1: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. In this week&#8217;s episode Mark answers a question regarding color calibration and correction. Join Mark in the studio as he demonstrates the use of the ColorChecker Passport to achieve accurate and consistent color.

Watch Episode 13: White Balance:
http://youtu.be/LiPL73mLeJ8

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Setelah paham urusan <code>white balance</code>, kita simak penerapannya oleh Om Joe McNally, bagian pertama</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('ntoRpQCY60U');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/ntoRpQCY60U?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/ntoRpQCY60U/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=ntoRpQCY60U" id="ntoRpQCY60U" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Joe McNally - Control of Color (1/2)</div>
</a>
<div class="video-info" >&#8220;The best photographs move you—emotionally, intellectually, spiritually. There&#8217;s almost a visceral reaction to a really striking photograph that communicates on all those levels.&#8221;

Joe McNally has been described as &#8220;perhaps the most versatile photojournalist working today,&#8221; a distinction earned for his ability to capture compelling images in locations as diverse as an operating room, the top of the Empire State Building and the cockpit of a jet aircraft. Noted for his technical mastery, what makes him unique is his ability to create and imaginatively render &#8220;the big idea&#8221;—the unique or startling concept that frames a single image or a long-term project.

He has been published in virtually every major magazine, including Life, Newsweek, Time and Sports Illustrated (where he was a contract photographer for six years) and is a recipient of the Alfred Eisenstadt Award for outstanding magazine photography.

To see more of Joe&#8217;s work visit his website at www.joemcnally.com.</div>
</div>


<p>dan bagian kedua</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('W3azZ0wIXpo');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/W3azZ0wIXpo?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/W3azZ0wIXpo/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=W3azZ0wIXpo" id="W3azZ0wIXpo" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Joe McNally - Control of Color (2/2)</div>
</a>
<div class="video-info" >&#8220;The best photographs move you—emotionally, intellectually, spiritually. There&#8217;s almost a visceral reaction to a really striking photograph that communicates on all those levels.&#8221;

Joe McNally has been described as &#8220;perhaps the most versatile photojournalist working today,&#8221; a distinction earned for his ability to capture compelling images in locations as diverse as an operating room, the top of the Empire State Building and the cockpit of a jet aircraft. Noted for his technical mastery, what makes him unique is his ability to create and imaginatively render &#8220;the big idea&#8221;—the unique or startling concept that frames a single image or a long-term project.

He has been published in virtually every major magazine, including Life, Newsweek, Time and Sports Illustrated (where he was a contract photographer for six years) and is a recipient of the Alfred Eisenstadt Award for outstanding magazine photography.

To see more of Joe&#8217;s work visit his website at www.joemcnally.com.</div>
</div>


<p>Kalau mau lebih ekstrim, simak penggunaan gel oleh Om Bryan Peterson</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('rK1rlkSKkD8');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/rK1rlkSKkD8?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/rK1rlkSKkD8/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=rK1rlkSKkD8" id="rK1rlkSKkD8" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Two Flashes, Two Gels Ep 316: You Keep Shooting with Bryan Peterson: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

AdoramaTV Presents You Keep Shooting with Bryan Peterson. In this episode, Bryan will show you how to shoot a creative photo using two flashes and two gels.

Join Bryan as he takes you step by step through the process of shooting a subject in creative lighting to produce a unique CD cover or poster.  For something a little different, try using additional lighting and colored gels.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, and Rich Harrington.

Related Products

Featured items from this episode
http://adr.ma/keepshooting016a

AdoramaTV related episodes
http://adr.ma/keepshooting016b

To learn more from the Adorama Learning Center
http://adr.ma/keepshooting016c

Understanding Flash Photography
http://www.adorama.com/BKUFP.html

Understanding Photography Field Guide by Bryan Peterson
http://www.adorama.com/BKUPFG.html

Nikon D800 Digital SLR Camera
http://www.adorama.com/INKD800.html

Nikon SB-900 TTL AF Shoe Mount Speedlight
http://www.adorama.com/NKSB900AFR.html

Nikon SB-910 TTL AF Shoe Mount Speedlight
http://www.adorama.com/NKSB910AFU.html

Flashpoint Flash Diffuser for the Nikon SB 900 and SB 910 Flashes
http://www.adorama.com/FAFD80.html

Nikon SJ-3 Color Filter Set for SB-910 and SB-900 Speedlights
http://www.adorama.com/NKSJ3.html

Sto-Fen Gold Colored Omni-Bounce for the Nikon SB 900 and SB 910
http://www.adorama.com/SFOC900GL.html


If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<h2>Intensitas</h2>

<p>Seperti kita lihat di video-video di atas, intinya adalah bermain dengan kombinasi dan rasio terang-gelap. Untuk itu, kita harus mahir mengatur intensitas cahaya baik di subjek maupun di lingkungan sekitarnya. Pertama, kita kuasai dulu pengaturan power di strobe</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('E-ro-ST3iuo');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/E-ro-ST3iuo?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/E-ro-ST3iuo/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=E-ro-ST3iuo" id="E-ro-ST3iuo" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Understanding Watt-Seconds: Ep 239: DIgital Photography 1 on 1</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. What are watt-seconds? Mark Wallace takes several minutes to explain watt-seconds, how they influence the amount of light emitted by a flash, and what other factors may effect light intensity. Come along for an enlightening look into power and light in the photo studio.

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com

Related Products: 

Profoto D1 500 Watt Second Air Monolight Flash with Built-in Reflector & Power Cable, Coated Flash Tube: http://www.adorama.com/PP901024.html

Flashpoint II 1220A Monolight, 600 Watt Second Strobe: http://www.adorama.com/FP1220A.html

Profoto D1 1000 Watt Second Air Monolight Flash with Built-in Reflector & Power Cable, Coated Flash Tube http://www.adorama.com/PP901025.html

Flashpoint 2420 Monolight, 1200 Watt Second Fan Cooled Strobe, 120 volt: http://www.adorama.com/FP2420.html

Profoto Pro-8a 1200 Air Power Pack, 1200 Watt Second Flash Generator: http://www.adorama.com/PP701081.html

Sekonic L-758DR DigitalMaster, Programmable Digital Flash & Ambient Exposure Meter: http://www.adorama.com/SKL758DR.html

Profoto Zoom Reflector 2 - Accepts Profoto Grids, No Gridholder Needed: http://www.adorama.com/PP505517.html

Profoto Silver Umbrella 42&#8221;: http://www.adorama.com/PP505605.html</div>
</div>


<p>Untuk flash kecil (speedlight), silahkan baca user manual merek dan tipe masing-masing.</p>

<p>Setelah bisa mengatur power, kita harus paham konsep Inverse Square Law. Intinya, bagaimana hubungan antara jarak lampu-subjek-latar terhadap <em>fall off</em>, perbedaan intensitas cahaya antara subjek dan latarnya. Konsepnya bisa ditonton di sini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('f5BIvSBjvLg');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/f5BIvSBjvLg?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/f5BIvSBjvLg/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=f5BIvSBjvLg" id="f5BIvSBjvLg" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 59: Inverse Square Law: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. In this week&#8217;s episode Mark Wallace explains the Inverse Square law and how it applies to photography.

For related articles and videos on exposure and photographic calculations, go here: http://www.adorama.com/alc/article/Inverse-Square-Law-AdoramaTV

Buy a Cameron Octobox Strobist Kit with Cameron 8&#8217; Light Stand
at Adorama.com
http://www.adorama.com/FAA0SK.html


Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Dengan memahami konsep Inverse Square Law, kita bisa mengatur agar:</p>

<ul>
<li>subjek dan latar sama terang</li>
<li>subjek terang, latar gelap</li>
</ul>


<p>hanya dengan mengubah jarak lampu &mdash;> subjek &mdash;> latar.</p>

<h2>Durasi Cahaya</h2>

<p>Berdasarkan lama menyala, sumber cahaya bisa dibagi dua:</p>

<ul>
<li>continuous : menyala terus selama shutter terbuka. Contohnya matahari, lampu rumah.</li>
<li>flash/instant : menyala sesaat saja. Contohnya flash, monolight</li>
</ul>


<p>Perbedaan antara keduanya bisa ditonton di sini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('4QaCI_SUc5c');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/4QaCI_SUc5c?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/4QaCI_SUc5c/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=4QaCI_SUc5c" id="4QaCI_SUc5c" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Constant Light Versus Flash Light: Ep 234: Digital Photography 1 on 1: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >AdoramaTV Presents Digital Photography One on One. In this episode Mark walks through the differences between using constant light and light from a flash. Join Mark in the studio for a hands-on demonstration that shows how constant light produces different results than light coming from a flash.

For related articles and videos, and to learn more about products mentioned in this video, go here: http://www.adorama.com/alc/article/Constant-Light-Versus-Flash-Light-Adorama-TV
 
Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Sumber cahaya instan (flash) hanya menyala sebentar saja. Sekitar 1/1000 detik atau lebih cepat. Oleh karena itu, setting shutter speed di kamera tidak mempengaruhi jumlah cahaya yang direkam sensor. Walaupun demikian, kita tidak bisa menggunakan shutter speed yang terlalu tinggi, karena dibatasi oleh sync-speed. Apa itu sync-speed? Saksikan penjelasan dari Om Mark Wallace</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('fOayN2U1xZg');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/fOayN2U1xZg?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/fOayN2U1xZg/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=fOayN2U1xZg" id="fOayN2U1xZg" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 17: Sync Speed: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >Adorama Photography TV presents: In this episode Mark talks about the basics of sync speed and teaches how to use sync speed properly. 

Go here for information about products used in this video, and for related articles and videos at the Adorama Learning Center: http://www.adorama.com/alc/article/Flash-Sync-Speed-AdoramaTV

Visit http://www.adorama.com/alc/category/AdoramaTV for more photography videos!</div>
</div>


<p>Karena durasi yang singkat, seperti halnya shutter speed, flash juga memiliki kemampuan membekukan gerakan. Semakin singkat durasi flash, semakin cepat gerakan yang bisa dibekukan. Durasi flash diukur dalam satuan <code>t5</code> (waktu yang dibutuhkan flash sampai nyalanya tinggal 50%) dan <code>t1</code> (waktu yang dibutuhkan flash sampai cahayanya tinggal 10%). Teori tentang durasi flash bisa dibaca <a href="http://strobist.blogspot.com/2010/06/rise-and-fall-of-machines-understanding.html">di sini</a>. Sedangkan contoh aplikasinya didemokan oleh Om Sam McGuire di sini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('zLGDxKDE05I');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/zLGDxKDE05I?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/zLGDxKDE05I/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=zLGDxKDE05I" id="zLGDxKDE05I" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">How To: Flash Duration - Skateboarding Photographer Sam McGuire- In Focus</div>
</a>
<div class="video-info" >Tune in every Monday to learn firsthand how to film, edit and shoot like the pros, from your favorite videographers and photographers in skateboarding!


Subscribe to Ride:
http://www.youtube.com/subscription_center?add_user=ridechannel
http://facebook.com/ridechannel
http://twitter.com/ridechannel
instagram @ridechannel</div>
</div>


<p>Pemanfaatan durasi flash untuk membekukan gerakan juga bisa dilihat di demo berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container"><iframe src="http://player.vimeo.com/video/32792549 "></iframe></div>


<p>Dengan mengkombinasikan durasi shutter speed dan durasi flash, kita bisa membuat berbagai efek menarik seperti yang dicontohkan Om Bryan Peterson</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('Dgnci8MH4sE');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/Dgnci8MH4sE?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/Dgnci8MH4sE/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=Dgnci8MH4sE" id="Dgnci8MH4sE" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Second and Rear Curtain Sync: You Keep Shooting with Bryan Peterson: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.adorama.com

Adorama Photography TV Presents, You Keep Shooting with Bryan Peterson. Join Bryan as he explores creative techniques that will elevate your photography skills. Watch as he describes two approaches to photographing subjects in low light with an electronic flash.

Knowing about your camera&#8217;s shutter is very important when shooting in low light. A slower shutter speed will allow more movement in your photograph. In this episode, Bryan will explain how and when it is appropriate to use electronic flashes during low-lighting conditions.

AdoramaTV features talented hosts including: Mark Wallace, Gavin Hoey, Joe McNally, Joe DiMaggio, Tamara Lackey, Bryan Peterson, and Rich Harrington.

Related Products:
Gel Kits
http://www.adorama.com/SearchSite/Default.aspx?searchinfo=gels

Understanding Flash Photography, by Bryan Peterson
http://www.adorama.com/BKUFP.html

Understanding Photography Field Guide, by Bryan Peterson
http://www.adorama.com/BKUPFG.html


If you have questions, share them with us at: adotv@adorama.com</div>
</div>


<h2>Permukaan</h2>

<p>Belajar lighting belum lengkap kalau belum memotret permukaan yang aneh-aneh, yaitu:</p>

<ul>
<li>tembus pandang. Misalnya gelas, botol, dan sejenisnya</li>
<li>memantulkan cahaya. Misalnya sendok, garpu, panci, dan logam lainnya</li>
<li>bertekstur. Misalnya kain, tembok, lukisan, dan lainnya</li>
</ul>


<p>Kita mulai dari permukaan tembus pandang. Silahkan tonton penjelasan Om Karl Taylor.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('IIm-SZHKOW4');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/IIm-SZHKOW4?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/IIm-SZHKOW4/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=IIm-SZHKOW4" id="IIm-SZHKOW4" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Karl Taylor&#8217;s Hi-End Product Shoot - Made Easy!</div>
</a>
<div class="video-info" >Watch this pro-level studio product photo-shoot right now!

http://www.karltaylorphotography.com/pro-photography

This type of shot is normally considered complex because of the interaction of light with liquid and glass. I run you through this studio bottle shoot step-by-step and reveal some professional tips for achieving this type of image.

http://www.karltaylorphotography.com/pro-photography</div>
</div>


<p>Inti dari memotret botol dan gelas adalah menghilangkan tepi sumber cahaya yang terlalu tajam. Ini dilakukan dengan cara <code>diffusion</code>. Sumber cahaya dihalangi oleh bahan yang tembus cahaya tapi tidak bening. Kita bisa gunakan kertas kalkir yang tersedia di toko buku.</p>

<p>Selanjutnya, memotret logam oleh Pro Photo Life</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('KoY-cyxDMEk');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/KoY-cyxDMEk?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/KoY-cyxDMEk/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=KoY-cyxDMEk" id="KoY-cyxDMEk" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Episode 15 , Photographing Shiny Metal and Reflections</div>
</a>
<div class="video-info" >A very important principle (the law of reflection) is applied to photographing shiny things in the studio. More info at prophotolife.com , do a search for episode 15.</div>
</div>


<p>Dalam memotret benda mengkilap, kita justru harus memotret pantulan cahayanya. Prinsip yang digunakan ada di pelajaran IPA waktu SD, sudut datang cahaya = sudut pantul.</p>

<p>Berikutnya, memotret benda bertekstur.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('2CnAcWAO5bU');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/2CnAcWAO5bU?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/2CnAcWAO5bU/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=2CnAcWAO5bU" id="2CnAcWAO5bU" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">How to Photograph Texture</div>
</a>
<div class="video-info" >More tutorials @ http://learnmyshot.com .  Watch this photography tutorial to learn how to light your subject to emphasize on texture.</div>
</div>


<p>Ada dua pilihan dalam memotret benda bertekstur seperti kain:</p>

<ul>
<li>menonjolkan teksturnya. Misalnya memotret jeans.</li>
<li>menyembunyikan teksturnya. Misalnya memotret kemeja resmi.</li>
</ul>


<p>Untuk menonjolkan tekstur, gunakan cahaya dari samping. Hard light dari sumber cahaya berukuran kecil juga bisa lebih menonjolkan kerutan-kerutan pada objek.</p>

<p>Sedangkan untuk menyembunyikan tekstur, gunakan cahaya lurus dari depan/atas. Kita bisa gunakan soft light dari sumber cahaya besar untuk membuat kerutan tidak terlalu terlihat.</p>

<p>Ilustrasinya dijelaskan <a href="http://photography.tutsplus.com/articles/how-to-photograph-fabric-and-clothes--photo-12330">di artikel ini</a>.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Demikianlah berbagai teknik tentang penggunaan lighting. Tidak perlu galau dengan banyaknya video di atas, intinya hanyalah pemahaman terhadap konsep:</p>

<ul>
<li>rasio/proporsi intensitas antar beberapa sumber cahaya</li>
<li>sifat bayangan (hard atau soft), sering juga disebut dengan istilah <code>quality of light</code> di tutorial berbahasa Inggris</li>
<li>warna cahaya</li>
<li>durasi cahaya</li>
<li>karakteristik permukaan</li>
</ul>


<p>Dan penguasaan teknik kontrol cahaya:</p>

<ul>
<li>kontrol intensitas strobe dengan mengubah aperture, power lampu, dan jarak lampu-subjek-latar</li>
<li>kontrol intensitas ambient dengan mengubah shutter speed</li>
<li>kontrol sifat bayangan dengan mengubah ukuran sumber cahaya (menggunakan softbox atau payung)</li>
<li>kontrol tempat jatuhnya highlight/shadow dengan mengatur penempatan sumber cahaya dan menggunakan reflektor, grid, snoot, gobo</li>
<li>kontrol warna dengan gel dan setting white balance</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Segitiga Exposure]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/"/>
    <updated>2013-11-12T14:51:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Segitiga Exposure</p>

<p>Pada <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> kita sudah membahas bahwa untuk mengatur cahaya sesuai indikator light meter, kita bisa mengubah tiga variabel, yaitu:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter Speed</li>
</ul>


<p>Ketiga variabel ini disebut dengan istilah segitiga exposure / exposure triangle.</p>

<p>Lalu dari tiga variabel yang tersedia, mana yang kita ubah? Penjelasan singkatnya bisa dilihat di infografik berikut.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-and-metering.jpg"></p>

<p>Infografis diambil <a href="http://www.photographerabroad.com/image/24924941477">dari sini</a></p>

<p>Bingung karena bahasanya Inggris? Butuh penjelasan lebih detail? Harus lihat contoh foto supaya mengerti?</p>

<p>Silahkan klik untuk penjelasan dalam bahasa Indonesia.</p>

<!--more-->


<h2>ISO</h2>

<p>Kita ingin menggunakan ISO serendah mungkin, karena semakin tinggi ISO semakin jelek kualitas fotonya. Bandingkan foto berikut yang diambil dengan ISO 100</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-rendah.jpg"></p>

<p>dengan foto berikut, diambil dengan ISO 1600</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-tinggi.jpg"></p>

<p>Seperti kita bisa lihat, foto dengan ISO tinggi terlihat memiliki banyak <em>noise</em>.</p>

<p>Walaupun demikian, seringkali kita tidak bisa menurunkan ISO sampai minimum, karena keterbatasan cahaya. Kalau nekat memakai ISO 100 di kondisi gelap, kita akan terpaksa membuka aperture lebar-lebar, atau menurunkan shutter speed. Seringkali kondisi ini tidak memungkinkan, seperti kita akan bahas.</p>

<h2>Aperture</h2>

<p>Aperture adalah lubang di lensa, ditunjukkan dengan angka <code>f/xx</code>, contohnya <code>f/2</code> atau <code>f/16</code>. Semakin kecil angkanya, semakin besar lubangnya. Berikut adalah contoh lensa yang dibuka di <code>f/2</code>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-besar.jpg"></p>

<p>Lensa yang sama, dibuka di <code>f/16</code> tampak seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-kecil.jpg"></p>

<p>Kalau bukaan lebar, cahaya yang direkam sensor menjadi lebih banyak, sehingga kita bisa menurunkan ISO. Walaupun demikian, ruang tajam (<em>depth-of-field</em>) menjadi sempit. Coba lihat foto berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-sempit.jpg"></p>

<p>Objek di dekat kamera tampak tajam, sedangkan objek yang jauh tampak blur. Foto di atas dibuat dengan <code>f/2</code>. Sekarang kita coba dengan <code>f/16</code>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-lebar.jpg"></p>

<p>Kita bisa lihat bahwa objek yang jauh tidak se-blur sebelumnya.</p>

<p>Seringkali kita tidak bisa membuka lensa lebar-lebar karena beberapa faktor, diantaranya:</p>

<ul>
<li>lensa kita cuma bisa dibuka sampai <code>f/3.5</code>.</li>
<li>kita ingin objek dekat dan jauh sama tajamnya, misalnya ketika memotret banyak orang dalam 5 saf. Orang di saf depan dan belakang harus tajam</li>
</ul>


<h2>Shutter Speed</h2>

<p>Shutter speed (kecepatan rana) adalah kecepatan kamera <code>berkedip</code>. Semakin lama dia membuka rana, semakin banyak cahaya masuk. Shutter speed di kamera saya bisa diatur mulai dari terbuka selama kita inginkan (bulb), sampai ke 1/4000 detik. Bila shutter speed cepat, kita bisa membekukan gerakan. Contohnya di foto berikut, kita bisa membekukan air muncrat di udara.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-cepat.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 1/250 detik</p>

<p>Bila shutter speed rendah, subjek akan terlihat blur bila dia bergerak dengan kecepatan tinggi. Bisa dilihat di foto berikut.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-lambat.jpg"></p>

<p>Lompatan subjek terlalu cepat untuk shutter speed 1/100 detik</p>

<p>Bila terlalu lama dibuka, bahkan kita bisa membuat mobil tidak terlihat. Di foto berikut, kita hanya melihat kilasan lampu rem. Mobilnya sendiri tidak terlihat.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/long-exposure.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 20 detik.</p>

<h3>Panduan memilih shutter speed</h3>

<p>Untuk membuat foto benda diam (contohnya produk atau potret orang berpose), shutter speed yang digunakan bebas berapa saja. Yang perlu diperhatikan adalah, kalau kamera kita pegang shutter speed jangan kurang dari 1/focal-length-lensa. Contohnya, bila kita menggunakan lensa 85mm, maka shutter speed jangan kurang dari 1/85 detik. Ini tujuannya untuk menghindari gambar blur karena tangan kita goyang pada saat memotret. Semakin panjang focal-length lensa, biasanya sudut pandangnya sempit. Sedikit gerakan saja, gesernya jauh. Ditambah lagi dengan faktor berat, semakin panjang focal-length, biasanya lensa semakin berat. Ini menyulitkan kita untuk memegang kamera dengan stabil.</p>

<p>Bila kita ingin memotret anak-anak berlarian, shutter speed harus agak tinggi supaya mampu membekukan gerakan subjek. Saya biasa menggunakan shutter speed di atas 1/100 detik.</p>

<h2>Memahami stop</h2>

<p>Jumlah cahaya yang ada di sekeliling kita dihitung dalam skala EV (exposure value). Penjelasan teknisnya bisa dibaca <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Exposure_value">di Wikipedia</a>. Fotografer pada umumnya mengenal selisih terang gelap dengan istilah <code>stop</code>. Kalau kita dengar seperti ini</p>

<blockquote><p>Fotonya terlalu terang 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya cahaya di foto kita dua kali lebih banyak dari seharusnya.</p>

<blockquote><p>Coba dikurangi cahayanya 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus mengurangi cahaya setengah dari sebelumnya.</p>

<blockquote><p>Naikkan 2 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus tambah 4x lipat. Satu stop pertama menjadi 2x lipat, dan satu stop berikutnya menjadi 4x lipat.</p>

<p>Kita bisa menaik-turunkan exposure dengan mengubah tiga variabel di atas. Contoh:</p>

<blockquote><p>Turunkan 1 stop.</p></blockquote>

<p>Bisa dilakukan dengan cara mengubah shutter speed dari 1/100 detik menjadi 1/200 detik, aperture dan ISO tidak berubah.
Atau bisa juga dilakukan dengan mengubah ISO dari 400 menjadi 200, aperture dan shutter speed tidak berubah.
Opsi terakhir, kita bisa ubah aperture dari f/4 menjadi f/5.6. Shutter speed dan ISO tidak berubah.</p>

<p>Di kamera jaman sekarang, biasanya satu kali klik setting berubah 1/3 stop. Jadi untuk turun satu stop dari ISO 400, kita harus putar 3 klik. Klik pertama menjadi ISO 320, klik kedua menjadi ISO 250, klik ketiga barulah sampai di ISO 200.</p>

<p>Demikian juga shutter speed, untuk turun satu stop dari 1/100 menjadi 1/200, putar 3 klik. Klik pertama menjadi 1/125, klik kedua menjadi 1/160, klik ketiga sampailah kita di 1/200.</p>

<p>Untuk ISO dan shutter speed mudah. Cukup kali/bagi dua saja setiap stop. Contohnya, ISO 100 naik 1 stop menjadi ISO 200. Shutter speed 1/400 turun 2 stop menjadi 1/100.</p>

<p>Yang lebih <em>tricky</em> adalah menghitung aperture, atau sering disebut dengan <em>f-stop</em>.</p>

<h3>Tips menghafal f-stop</h3>

<p>Seperti perkalian 1-10, sebaiknya kita hafalkan stop. Ini akan memudahkan kita menghitung exposure, apalagi nanti pada waktu menggunakan flash. Semakin cepat kita hitung, semakin cepat kita mengubah setting, sehingga subjeknya tidak keburu <em>bete</em>.</p>

<p>Triknya, gunakan kelipatan dua dan tujuh. Berikut urutan aperture dengan selisih 1 stop:</p>

<ul>
<li><em>f/1.4</em></li>
<li><strong>f/2</strong></li>
<li><em>f/2.8</em></li>
<li><strong>f/4</strong></li>
<li><em>f/5.6</em></li>
<li><strong>f/8</strong></li>
<li><em>f/11</em></li>
<li><strong>f/16</strong></li>
<li><em>f/22</em></li>
<li><strong>f/32</strong></li>
</ul>


<p>Yang ditandai <em>miring</em> adalah kelipatan 7, sedangkan yang <strong>tebal</strong> adalah kelipatan 2. Mudah kan?</p>

<p>Contoh soal:</p>

<blockquote><p>Metering kita over 2 stop di 1/200 dan f/5.6. Kita ingin shutter speed tetap, berapa setting aperture yang sesuai?</p></blockquote>

<p>Jawabannya disisakan buat PR pembaca ;)</p>

<p>Sepanjang <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel pertama mengenai metering</a> dan artikel ini mengenai segitiga exposure, kita selalu menggunakan mode exposure manual. Sekarang setelah konsepnya kita pahami, kita bisa mencoba mode otomatis yang disediakan kamera.</p>

<h2>Mode PASM</h2>

<p>Kamera DSLR umumnya dilengkapi dengan minimal empat pilihan exposure, yaitu:</p>

<ul>
<li>Manual : tentukan sendiri ketiga variabel exposure</li>
<li>Aperture Priority : tentukan ISO dan aperture, shutter speed otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Shutter Priority : tentukan ISO dan shutter speed, aperture otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Programmed Auto : tentukan ISO, kamera memilihkan kombinasi aperture dan shutter speed yang tepat. Pada waktu memutar dial, kamera akan menawarkan kombinasi lain. Misalnya pertama kita ditawari f/4 dan 1/200. Begitu kita putar, kita akan ditawari f/5.6 dan 1/100. Putar lagi, ditawari f/3.5 dan 1/400. Begitu seterusnya.</li>
</ul>


<p>Keempat pilihan ini biasa disebut dengan istilah mode PASM. Aperture Priority di Nikon simbolnya A, di Canon Av. Shutter priority di Nikon simbolnya S, di Canon Tv.</p>

<h3>Exposure Compensation</h3>

<p>Seperti sudah dijelaskan di <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> &mdash;di bagian Metering dan Middle Grey&mdash;, kadangkala kita ingin secara sengaja membuat <em>overexposure</em> atau <em>underexposure</em>. Misalnya pada waktu ingin memotret baju putih atau baju hitam.</p>

<p>Kalau kita menggunakan setting Manual, kita tinggal sesuaikan tiga variabel sehingga indikator metering ada di sisi <code>+</code> untuk overexposure dan <code>-</code> untuk underexposure. Tapi kalau kita menggunakan mode lain (P,A,S) bagaimana caranya? Kamera pasti secara otomatis akan mengatur variabel sisanya supaya metering berada di tengah.</p>

<p>Jawabannya, ada fitur lain yang harus kita gunakan, yaitu exposure compensation. Tombolnya ditandai dengan simbol berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-compensation.jpg" width="200"></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.maryga.com/exposure-compensation-definition/">dari sini</a></p>

<blockquote><p>Bagaimana cara kerjanya?</p></blockquote>

<p>Misalnya hasil metering menghasilkan 1/100 dan f/4. Bila kita mau underexposed satu 1 stop, berarti ada 2 kemungkinan:</p>

<ul>
<li>1/200 dan f/4</li>
<li>1/100 dan f/5.6</li>
</ul>


<p>Bila kita sedang berada di mode Shutter Priority, kamera akan mengubah shutter speed, sehingga kita akan diberikan 1/200 untuk f/4 yang kita pilih.</p>

<p>Bila kita sedang berada di mode Aperture Priority, 1/100 adalah pilihan kita sendiri, sehingga kamera akan menawarkan f/5.6 sebagai pasangannya.</p>

<p>Bila kita menggunakan mode Programmed Auto, pilihan 1/100 dan f/4 tidak akan diberikan ke kita. Kamera hanya akan menawarkan 1/200 f/4 atau 1/100 f/5.6</p>

<h3>Mode mana yang sebaiknya digunakan ??</h3>

<p>Sebetulnya terserah preferensi masing-masing. Saya sendiri selalu menggunakan mode Manual. Soalnya percuma juga menggunakan Aperture atau Shutter Priority, tetap saja kita harus mempertimbangkan over dan under dan menyesuaikannya dengan tombol Exposure Compensation. Akan lebih mudah buat saya melatih refleks penggantian shutter/aperture. Cukup menghafalkan dua tombol apapun situasinya.</p>

<p>Kalau butuh referensi lebih lanjut, bisa tonton video berikut ini</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('KQw28-3LEU4');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/KQw28-3LEU4?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/KQw28-3LEU4/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=KQw28-3LEU4" id="KQw28-3LEU4" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 16: Exposure</div>
</a>
<div class="video-info" >In this episode Mark talks about the basics of exposure. Learn how the Aperture, Shutter and ISO work together to control how an image is exposed.</div>
</div>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Thought Process]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/proses/thought-process/"/>
    <updated>2013-11-08T10:31:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/proses/thought-process</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Kita sering melihat foto bagus di internet. Coba saja browsing ke <a href="http://www.500px.com">500px</a>, <a href="http://www.flickr.com">Flickr</a>, dan berbagai website sharing foto lainnya. Kita sering berpikir bahwa fotografer yang membuat foto bagus tersebut adalah orang jenius yang cuma lahir 10 orang setiap tahunnya. Kita yang <em>manusia biasa</em> tidak akan bisa membuat karya sebagus itu.</p>

<p>Tapi kenyataannya tidak demikian. Semua fotografer itu ya manusia biasa seperti kita. Kenapa mereka bisa menghasilkan karya yang bagus? Tipsnya cuma ada dua:</p>

<ol>
<li>Pemahaman konsep dasar</li>
<li>Latihan</li>
</ol>


<p>Di artikel ini, saya akan membuat daftar link yang membahas proses berpikir (<em>thought process</em>) fotografer dalam menghasilkan karya yang bagus. Kita akan melihat prosesnya mulai dari analisa situasi, trial-and-error, menemukan ide, dan akhirnya melakukan eksekusi dengan sempurna. Isi artikel akan terus diupdate tiap kali saya menemukan link bagus.</p>

<!--more-->


<ol>
<li><a href="http://strobist.blogspot.com/2007/04/on-assignment-hero-fan.html">Foto fans serial TV Heroes. Oleh David Hobby, Mr. Strobist</a></li>
<li><a href="http://strobist.blogspot.com/2013/09/my-week-with-heisler-pt-2.html">Greg Heisler memotret di kafe gelap</a></li>
<li><a href="http://strobist.blogspot.com/2013/10/my-week-with-heisler-pt-3.html">Greg Heisler memotret di siang hari</a></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Exposure dan Metering]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/"/>
    <updated>2013-11-04T17:20:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya pertama belajar fotografi di tahun 1995, menggunakan kamera film Nikon F3. Di tahun itu belajar fotografi tidak semudah sekarang. Saat ini, kita tinggal cari di Youtube, video tutorial sangat berlimpah. Mulai dari pengenalan kamera, komposisi, lighting, teknik berpose dan mengarahkan model, apapun yang kita butuhkan tersedia. Panduan saya di jaman dulu adalah buku saku <a href="http://www.amazon.com/KODAK-Pocket-Guide-35MM-Photography/dp/0879857692">Kodak Pocket Guide to 35mm Photography</a> milik teman sesama pehobi.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/kodak-pocket-guide.jpg" title="Kodak Pocket Guide" ></p>

<p><em>Foto diambil dari Amazon.com</em></p>

<p>Di rentang waktu antara 1997 &ndash; 2012 saya tidak pegang kamera SLR. Begitu ketemu kamera di tahun 2012, yang saya pegang adalah DSLR, digital SLR. Tentu perbedaan teknologinya sangat signifikan. Walaupun demikian, ternyata prinsip-prinsip fotografi yang sayup-sayup masih ada di ingatan saya peninggalan tahun 1997 masih berlaku.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang prinsip-prinsip dasar exposure. Suatu konsep fundamental yang tak lekang dimakan waktu.</p>

<!--more-->


<h2>Apa itu Exposure ?</h2>

<p>Exposure bahasa Indonesianya adalah pencahayaan. Di jaman film dulu, exposure artinya kita memaparkan (expose) film ke cahaya. Di jaman digital sekarang, film diganti dengan sensor. Kalau cahaya yang dipaparkan terlalu banyak, istilah di film dulu adalah <em>terbakar</em>. Kalau dicetak hasilnya putih belaka. Kalau cahaya kurang, gambarnya menjadi gelap. Dalam bahasa Inggris, foto yang kelebihan cahaya disebut <em>overexposed</em> atau biasa disingkat dengan <em>over</em> saja. Foto yang kekurangan cahaya disebut <em>underexposed</em>, biasa disingkat menjadi <em>under</em> saja.</p>

<p>Enaknya belajar foto di masa digital, kita bisa langsung tahu apakah hasil jepretan kita <em>over</em> atau <em>under</em> dengan cara melihat LCD di belakang kamera. Di jaman film dulu, harus menunggu beberapa hari/minggu sampai film selesai dicuci dan dicetak, barulah kita tahu hasilnya benar atau salah. Pada waktu kita lihat hasilnya, kita sudah lupa setting yang dipakai pada waktu memotret :D Jadi, di jaman film dulu, sangat penting kita menghitung cahaya dengan teliti, agar hasilnya tidak <em>under</em> atau <em>over</em>.</p>

<p>Walaupun banyak kemudahan di era digital, penting bagi kita untuk bisa mendapatkan <em>exposure</em> yang tepat dalam sekali jepret. Kalau setiap kali harus lihat LCD dulu, momen-nya keburu lewat.</p>

<p>Sejak jaman Nikon F3 dulu, kamera sudah dilengkapi dengan pengukur cahaya (light meter). Sebelum era F3, fotografer harus membawa alat pengukur terpisah. Cara kerjanya:</p>

<ol>
<li>Ukur cahaya dengan light meter</li>
<li>Baca hasil pengukuran</li>
<li>Setting kamera sesuai hasil pengukuran</li>
<li>Jepret</li>
</ol>


<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/nikon-f3.jpeg" title="Nikon F3" ></p>

<p><em>foto diambil dari <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Nikon_F3_with_HP_viewfinder.jpeg">Wikipedia</a></em></p>

<p>Tapi sejak ada light meter dalam kamera, tidak perlu lagi alat pengukur terpisah. Fotografer bisa melihat pengukuran cahaya dan langsung menyesuaikan setting kamera tanpa matanya perlu meninggalkan lubang intip (viewfinder). Tampilan light meter di kamera saya seperti ini:</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-viewfinder.jpg" title="Light Meter dalam Viewfinder" ></p>

<p>Di layar LCD juga ada tampilan light meter.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-lcd.jpg" title="Light Meter dalam LCD" ></p>

<p>Kalau indikator berat ke arah <code>+</code>, maka setting kamera kita kelebihan cahaya.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/metering-overexposed.png" title="Light Meter Over Exposed" ></p>

<p>Demikian sebaliknya, kalau mengarah ke <code>-</code>, maka kita perlu menambah cahaya yang ditangkap kamera. Intinya, kita mengatur setting kamera supaya posisi indikator ada di tengah.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/metering-properly-exposed.png" title="Light Meter Properly Exposed" ></p>

<p><em>Ilustrasi di atas diambil dari <a href="http://www.nikonusa.com/pdf/manuals/dslr/D5100RM_EN.pdf%E2%80%8E">Reference Manual Nikon D5100</a></em></p>

<p>Setting apa yang harus diubah? Hanya ada 3 variabel, sehingga mudah dihafal. Dengan sedikit latihan, prosesnya akan menjadi otomatis tanpa membutuhkan banyak berpikir. Sama seperti kita menghitung perkalian 0-10. Berapa <code>7x8</code>?</p>

<p>Tiga variabel ini disebut dengan segitiga exposure:</p>

<ol>
<li>ISO. Ini adalah sensitivitas sensor kamera. Semakin besar angkanya, sensor semakin sensitif sehingga sedikit cahaya saja sudah cukup.</li>
<li>Aperture / diafragma. Ini adalah lubang dalam lensa. Semakin besar angkanya, lubang semakin kecil. Semakin kecil lubang, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
<li>Shutter speed. Ini adalah kecepatan kamera <em>berkedip</em> dalam detik. Semakin cepat kedipan kamera, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
</ol>


<p>Segitiga exposure lebih mudah dipahami dengan ilustrasi berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/exposure-triangle.jpg" title="Exposure Triangle" ></p>

<p>Ilustrasi diambil <a href="http://www.lightandmatter.org/2011/general-photography-articles/learn-photography/photographys-unifying-theory-the-f-stop/">dari sini</a></p>

<p>Dengan bermodalkan ketiga variabel segitiga exposure, berikut adalah workflow yang biasa saya gunakan:</p>

<ol>
<li>Setting ISO sesuai kondisi. Siang di luar, ISO 100. Siang dalam ruangan,  ISO 200-400. Malam hari, ISO 1600 ke atas. Tidak ada patokan kaku, ini hanya setting awal saja. Masih mungkin berubah di langkah selanjutnya.</li>
<li>Setting aperture sesuai depth of field yang diinginkan. Biasanya saya pakai f/4 &ndash; f/8 untuk street atau action. f/2.8 kebawah untuk portrait.</li>
<li>Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai metering pas. Kalau shutter terlalu rendah (dibawah 1/30), naikkan ISO.</li>
<li>Jepret</li>
<li>Periksa histogram. Kalau tidak sesuai, ulangi dari langkah #1.</li>
</ol>


<h3>Contoh Kasus</h3>

<p>Situasi: anak-anak bermain di kolam pada siang hari. Set ISO menjadi 100. Kita ingin membekukan cipratan air yang dimainkan anak-anak. Untuk itu kita set shutter speed yang tinggi, misalnya 1/400 detik. Intip viewfinder, sesuaikan aperture sampai indikator light meter ada di tengah, misalnya didapatkan nilai f/8. <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10512675224/meta/">Jepret</a>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/the-last-waterbender.jpg" title="The Last Water Bender" ></p>

<p>Contoh kedua, di dalam ruangan. Set ISO menjadi 400 sebagai titik awal. Kita ingin membuat portrait orang. Biasanya kita buka aperture selebar mungkin, misalnya f/1.8. Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai indikator light meter ada di tengah. Ternyata didapatkan 1/80. Karena ini foto orang tidak bergerak, shutter speed tidak perlu sebesar itu. Kita bisa turunkan menjadi 1/60 sehingga ISO juga bisa turun menjadi 320. ISO rendah kualitas fotonya lebih baik. Sebetulnya bisa diturunkan lagi menjadi 1/30 dan ISO 180. Tapi saya takut kehilangan momen, sehingga cukup sampai di 1/60 dan ISO 320 langsung saya <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10663109326/meta/">jepret</a>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/abah-hp.jpg" title="Abah dan HP" ></p>

<h2>Histogram</h2>

<blockquote><p>Apa itu histogram?</p></blockquote>

<p>Histogram adalah grafik yang menunjukkan jumlah pixel untuk tiap tingkat terang tertentu. Kita menggunakan histogram untuk mengecek apakah foto kita terlalu terang atau terlalu gelap.</p>

<blockquote><p>Kenapa tidak lihat saja preview di LCD?</p></blockquote>

<p>Preview LCD suka menipu. Bila kita lihat LCD di tengah hari bolong, dia akan terlihat gelap. Karena terlihat gelap, maka kita akan jepret lagi dengan menambah cahaya. Akibatnya foto kita malah jadi overexposed. Demikian juga sebaliknya di malam hari, LCD akan terlihat terang, sehingga kita cenderung memotret lagi dengan cahaya dikurangi. Akibatnya fotonya malah jadi underexposed. Supaya tidak bias dengan kondisi cahaya sekitar, lebih aman kalau kita lihat histogram. Bentuknya seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram.jpg" title="Histogram" ></p>

<p>Sisi paling kiri adalah pixel yang gelap. Makin ke kanan makin terang. Jadi kalau foto kita overexposed, histogram akan terlihat berat ke kanan seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-over.jpg" title="Histogram Over" ></p>

<p>Sedangkan kalau fotonya underexposed, histogram akan terlihat berat di kiri seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-under.jpg" title="Histogram Under" ></p>

<p>Untuk rata-rata foto yang kita buat, histogram biasanya akan rata atau cenderung ke tengah</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-normal.jpg" title="Histogram Normal" ></p>

<blockquote><p>Apakah kita harus selalu membuat histogram berat di tengah?</p></blockquote>

<p>Tidak, tergantung objek yang difoto. Coba perhatikan foto berikut</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Foto ini sudah <em>benar</em>, karena exposure di wajah subjek sudah tepat. Walaupun demikian, latar belakangnya putih total. Ini disebut dengan istilah <code>clipping</code>. Artinya kamera sudah tidak mampu merekam informasi karena selisih antara bagian gelap dan terang terlalu jauh.</p>

<h2>Dynamic Range</h2>

<p>Selisih gelap-terang yang bisa direkam kamera disebut dengan istilah <code>dynamic range</code>. Foto di atas diambil dalam ruangan yang gelap, sedangkan latar belakangnya di luar ruangan pada siang hari. Dalam histogram, clipping ditunjukkan dengan lonjakan nilai di pojok histogram.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/histogram-background-over.jpg" title="Histogram Background Over" ></p>

<p>Bila <em>clipping</em> terjadi di bagian terang (highlight) maka disebut <em>highlight clipping</em>. Bisa juga terjadi <em>shadow clipping</em> bila terjadi di bagian gelap (shadow). Bila kita cetak <em>highlight clipping</em> di atas kertas putih, printer tidak akan mengeluarkan tinta sama sekali.</p>

<p>Masalah keterbatasan <em>dynamic range</em> kamera akan sangat terasa bila kita memotret pakaian hitam-putih di siang hari. Mau mendapatkan detail di pakaian putih, baju hitamnya clipping. Sebaliknya kalau kita ambil detail di pakaian hitam, bagian putih dan langit akan clipping sehingga tidak terlihat batasnya. Berikut contohnya</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg" title="Highlight Clipping" ></p>

<p>Pada foto di atas, kita tidak bisa membedakan batas jilbab dan langit, karena keduanya clipping.</p>

<p>Dalam menghadapi kondisi ini, kita bisa <em>mengangkat</em> tingkat terang dari bagian gelap menggunakan flash. Kita kembali ke foto awal yang backgroundnya clipping ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Pertama, sesuaikan metering supaya background terlihat. Konsekuensinya, subjek akan <em>underexposed</em>.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/subject-under.jpg" title="Background Proper, Subject Under" ></p>

<p>Setelah itu, gunakan flash untuk <em>mengangkat</em> tingkat terang dari subjek, sehingga seimbang dengan latarnya. Hasilnya seperti ini</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/subject-bg-proper.jpg" title="Background & Subject Proper" ></p>

<p>Teknik seperti ini (menyeimbangkan tingkat cahaya berbagai bagian dalam foto) disebut dengan istilah <em>tonal compression</em>. Jika ingin melihat fotografer pro melakukannya, silahkan tonton Michael Grecco memotret Martin Scorsese di video berikut.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('_nHKBRbqgos');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/_nHKBRbqgos?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/_nHKBRbqgos/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=_nHKBRbqgos" id="_nHKBRbqgos" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Michael Grecco Photo Shoot of Director Martin Scorsese in New York City</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.michaelgrecco.com/
Behind the scenes look at L.A. Photographer Michael Grecco and team preparing and executing New York City photo shoot of Director Martin Scorsese.</div>
</div>


<p>Perhatikan lampu di kiri bawah subjek.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/grecco-grid-spot.png" title="Grid Spot" ></p>

<p>Itu tujuannya untuk menerangi baju hitam Martin Scorsese supaya tidak <em>clipping</em>, mengingat latar belakangnya langit siang yang terang.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/grecco-cloth-detail.png" title="Dark Cloth Bright Subject" ></p>

<h2>Setting Light Meter</h2>

<p>Pada contoh kasus <em>high dynamic range</em> di atas, kita perlu menyesuaikan metering supaya bagian yang penting dari foto terukur dengan baik. Misalnya kalau kita membuat <em>portrait</em> (foto yang ada orangnya), tentu bagian yang penting adalah orang, bukan backgroundnya. Dengan demikian, kita harus memastikan exposure di orang tepat, tidak peduli latarnya <em>clipping</em>.</p>

<blockquote><p>Bagaimana cara agar light meter hanya mengukur subjek saja?</p></blockquote>

<p>Di kamera jaman sekarang, umumnya light meter tersedia dalam 3 mode:</p>

<ul>
<li>matrix (Nikon) / evaluative (Canon) : seluruh bagian foto akan diukur dan dirata-rata bagian terang dan gelapnya</li>
<li>center weight : seluruh bagian foto akan diukur, tapi bagian tengah mendapat bobot lebih besar</li>
<li>spot : hanya mengukur satu titik saja di foto</li>
</ul>


<p>Berikut pilihan mode metering di kamera Nikon dan Canon</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/canikon-metering-icons.jpg" title="Canon Nikon Metering Mode" ></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.porters.com/blog/?p=2417">dari sini</a></p>

<p>Sebagai contoh, kita akan memotret subjek dalam kondisi backlit, yaitu cahaya datang dari belakang subjek. Agar subjek pas pencahayaannya, saya gunakan spot meter di wajah subjek.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/spot-meter.jpg" title="Spot Metering" ></p>

<p>Di spot meter, posisi indikator light meter akan berada di tengah. Sedangkan untuk setting yang sama, bila kita gunakan mode matrix metering, posisi indikator akan berada di posisi <em>overexposed</em> karena yang dihitung oleh kamera adalah keseluruhan frame (termasuk latar yang sangat terang), bukan hanya subjeknya saja.</p>

<p>Walaupun demikian, biasanya saya malas untuk mengubah-ubah setting metering. Kalau sudah terbiasa menganalisa kondisi pencahayaan, kita akan secara otomatis tahu bahwa subjek kita jauh lebih gelap daripada sisa frame, sehingga kita akan langsung memotret dengan kondisi <em>overexposed</em> di mode Matrix Metering.</p>

<p>Lebih detail mengenai berbagai mode metering bisa ditonton di video berikut</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('B1H3WYkODWA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/B1H3WYkODWA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/B1H3WYkODWA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=B1H3WYkODWA" id="B1H3WYkODWA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 25: Metering Part 1: ETTL: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >This week is the first episode in a four-part series about metering. In this episode, Mark will explain how your camera meters light and uses that to make a correct exposure. In the coming weeks, he will also go over exposure compensation, using a light meter and some advanced light metering tricks - so stay tuned!

For related products and more articles and videos about exposure, go here: http://www.adorama.com/alc/article/TTL-Metering-AdoramaTV

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>


<p>Kapan dan bagaimana cara menggunakannya bisa dibaca <a href="http://blog.mingthein.com/2013/01/04/metering-part-two/">di penjelasan Ming Thein</a>.</p>

<h2>Metering dan Middle Grey</h2>

<p>Bagaimanapun canggihnya light meter kamera, tetap saja dia tidak bisa mengerti apa yang sedang kita potret. Dia hanya bisa mengarahkan agar tingkat kecerahan ada di tengah-tengah. Tidak terlalu terang, tidak terlalu gelap. Dalam dunia fotografi, posisi tengah-tengah ini disebut middle grey.</p>

<p>Untuk membuktikannya, kita bisa memotret kertas putih dan kertas hitam. Arahkan kamera ke kertas putih sehingga memenuhi seluruh frame. Setting segitiga exposure supaya posisi indikator light meter ada di tengah. Kemudian jepret dan lihat hasilnya. Histogram akan tampak <em>benar</em> berada di posisi tengah. Tapi kalau kita lihat fotonya, kertas putih akan terlihat abu-abu.</p>

<p>Demikian juga sebaliknya dengan kertas hitam. Bila kita posisikan indikator di tengah, hasilnya akan menjadi kertas abu-abu sama seperti kertas putih.</p>

<p>Untuk lebih jelasnya, silahkan baca percobaan yang dilakukan <a href="http://www.scantips.com/lights/metering.html">di sini</a>.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Kamera memiliki pengukur cahaya (light meter) yang canggih, bisa disetting dalam berbagai mode (matrix, center-weighted, spot). Light meter kamera menilai sesuatu terlalu terang atau terlalu gelap dengan membandingkannya dengan posisi pertengahan (middle-grey). Seringkali <em>middle-grey</em> ini tidak sesuai dengan kondisi yang kita akan foto, misalnya memotret baju putih atau baju hitam. Untuk itu, kita perlu menyesuaikan setting kamera kita dan tidak begitu saja menuruti anjuran light meter.</p>

<p>Setelah kita memotret, kita bisa verifikasi hasilnya dengan menggunakan histogram. Seperti halnya light meter, posisi histogram juga tidak selalu harus ditengah. Sesuaikan dengan kondisi yang kita foto.</p>

<p>Untuk menyesuaikan kamera agar bisa mengambil foto (exposure) sesuai keinginan kita, ada tiga variabel yang bisa diubah:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter speed</li>
</ul>


<p>Metering dan exposure ini merupakan konsep fundamental dalam fotografi, tidak berubah sejak pertama saya pegang kamera (tahun 1997) dan sepertinya tidak akan berubah di masa yang akan datang. Oleh karena itu kita perlu menguasai konsep ini dengan benar dan berlatih mengubah setting tiga variabel agar menjadi refleks dan bisa dilakukan tanpa berpikir, seperti perkalian 1-10.</p>

<p>Dengan menguasai mode Manual dan memahami tentang exposure dan metering, kita tidak perlu pusing-pusing mempelajari segala macam mode yang disediakan kamera seperti <em>Scene</em>, <em>Portrait</em>, <em>Landscape</em>, <em>Sport</em>, dan berbagai mode lainnya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tips Memotret dengan Handphone]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/referensi/tips-memotret-dengan-handphone/"/>
    <updated>2013-10-31T09:36:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/referensi/tips-memotret-dengan-handphone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Smartphone jaman sekarang sudah bisa menghasilkan kualitas foto yang sangat baik. Ditambah lagi dengan adanya berbagai filter kreatif dan Instagram, sangat memudahkan kita untuk membuat dan mengekspresikan kreativitas kita.</p>

<p>Walaupun demikian, yang lebih penting adalah visi dan skill yang dimiliki pembuat foto, yang dirangkum dalam <a href="http://www.digitalinformationworld.com/2013/10/phone-tography-101-infographic-tips-and.html">infografis dari <code>Totally Rad</code></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membeli Perlengkapan]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan/"/>
    <updated>2013-10-17T08:57:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hobi fotografi identik dengan biaya tinggi.
Untuk bisa memulai, kita harus beli kamera yang harganya mahal.
Setelah itu, beli lensa, aksesoris ini itu, yang harganya juga selangit.
Memang benar, fotografi bukan hal yang murah.
Tapi ada trik agar kita bisa menekan budget dan tetap bisa berkreasi secara maksimal.</p>

<p>Sebelum kita lanjutkan, perlu diketahui bahwa artikel ini ditulis bagi pehobi yang baru ingin memulai (sehingga tidak tahu apa yang harus dibeli), dan memiliki budget terbatas.
Bila budget Anda <em>unlimited</em>, tidak perlu membaca artikel ini. Silahkan langsung beli Nikon D3X (83 juta) dan lensa Nikon AF-S 600mm f/4G ED VR (116 juta) ;)</p>

<!--more-->


<p>Saya membagi daftar belanja berdasarkan peningkatan skill fotografi kita. Pada waktu baru mulai, biasanya kita masih sangat awam terhadap teknik fotografi maupun cara menggunakan kamera. Di tahap ini, mau pakai kamera mahal sekalipun, hasilnya ya begitu-begitu saja, karena terbatas pada skill dan teknik kita.</p>

<p>Semakin mahir, kita akan menemui batasan-batasan perangkat. Ada hasil foto yang sudah kita bayangkan di pikiran atau kita lihat di internet, kita tahu teknik yang diperlukan untuk membuatnya, tapi perlengkapan kita tidak memadai. Inilah saatnya kita melakukan pembelian perangkat tahap selanjutnya.</p>

<p>Dengan pembagian tahap seperti ini, uang kita akan bisa termanfaatkan secara maksimal. Kita akan terhindar dari membeli sesuatu yang tidak perlu / jarang dipakai. Sukur-sukur pembelian tahap pertama kita sudah bisa menghasilkan uang dari proyek fotografi, sehingga bisa membiayai pembelian tahap berikutnya. Enak kan, punya hobi yang bisa membiayai diri sendiri?</p>

<p>Kita akan buat daftarnya, dan kemudian kita akan jelaskan lebih rinci di bawah.</p>

<ol>
<li><p>Tahap pertama : budget 3 &ndash; 7 juta</p>

<ul>
<li>Bodi kamera</li>
<li>Lensa kit</li>
<li>Memori card</li>
<li>Tas</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap kedua : budget 2 &ndash; 3 juta</p>

<ul>
<li>Lensa bukaan lebar (fast lens)</li>
<li>1 flash</li>
<li>1 set trigger</li>
<li>Lightstand</li>
<li>Payung</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap ketiga : budget sekuat kantong Anda</p>

<ul>
<li>Reflektor</li>
<li>Softbox</li>
<li>Gel</li>
<li>Flash tambahan</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>Sekedar pembanding, berikut daftar perlengkapan yang saya miliki dan sudah saya anggap memadai untuk segala macam kondisi:</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/gears.jpg" alt="Gears" /></p>

<blockquote><p>Berapa modalnya?</p></blockquote>

<p>Berikut adalah rincian biaya (dalam ribuan rupiah)</p>

<h3>Perlengkapan Utama</h3>

<ul>
<li>Nikon D5100 Body Only (baru) : 5000</li>
<li>Lensa AF-S 35mm f/1.8 DX : 2340</li>
<li>Lensa AI-S 85mm f/2 : 2200</li>
<li>Trigger Yong Nuo RF-603N : 350</li>
<li>Flash Nikon SB-600 : 0 (minjam punya temen)</li>
</ul>


<h3>Aksesoris</h3>

<ul>
<li>Memory Card Sandisk 32 GB Class 10 : 470</li>
<li>Batere Sanyo Eneloop + Charger (untuk Flash) : 300</li>
<li>Reflektor 5 in 1 80cm : 180</li>
</ul>


<h3>Tempat Penyimpanan</h3>

<p>Kamera dan lensa tidak boleh disimpan di tempat lembab, karena akan mengundang jamur tumbuh disana. Bila sudah kena jamur, ongkos pembersihannya mahal. Untuk itu, kita butuh kotak kedap udara, pengukur kelembaban (hygrometer), dan penyerap kelembaban dalam udara (silica gel) sehingga kita bisa mengatur kelembaban udara dalam kotak di <a href="http://www.beyondphototips.com/2008/10/19/humidity-fungus-and-cameras-problems-solutions/">kondisi ideal, yaitu 35% &ndash; 45%</a>.</p>

<ul>
<li>Lock and Lock : 314</li>
<li>Silica Gel : 120</li>
<li>Hygrometer : 90</li>
<li>Tas Kamera : 70</li>
</ul>


<p>Harga total : 11434</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/storage.jpg" alt="Storage" /></p>

<p>Mari kita bahas satu persatu.</p>

<h1>Bodi Kamera</h1>

<h2>Berbagai Jenis Kamera</h2>

<p>Jaman sekarang ada beberapa pilihan bodi kamera:</p>

<ul>
<li>point and shoot (P&amp;S) / compact / superzoom / prosumer : istilah orang sini kamera saku</li>
<li>DSLR : pakai prisma untuk lubang pengintip, lensa bisa diganti</li>
<li>mirrorless : tidak pakai prisma (sehingga tipis), lubang pengintip elektronik, lensa bisa diganti</li>
</ul>


<p>Contoh produk</p>

<ul>
<li>P&amp;S : Nikon Coolpix P310, Canon PowerShot SX260, FujiFilm FinePix F660EXR</li>
<li>DSLR : Nikon D3100, Canon 1100D</li>
<li>Mirrorless : Sony Nex, Olympus Pen, FujiFilm X-Pro, Nikon 1</li>
</ul>


<h2>Perbandingan Jenis Kamera</h2>

<p>Secara kualitas hasil (ketajaman, warna, noise, dsb), berikut urutannya dari yang paling bagus sampai yang kurang bagus:</p>

<ol>
<li>DSLR</li>
<li>Mirrorless (selisih tipis)</li>
<li>P&amp;S (selisih lumayan signifikan)</li>
</ol>


<p>Karena kualitas selisih tipis, orang mulai mikir masalah ukuran dan bobot. Bukan apa-apa, paket DSLR lengkap bisa bikin orang sakit punggung kalau dibawa seharian. Berikut urutan dari sisi ukuran dan bobot mulai yang paling kecil/ringan sampai paling besar/berat:</p>

<ol>
<li>P &amp; S (bisa dimasukkan kantong)</li>
<li>Mirrorless (body bisa masuk kantong, lensa tidak)</li>
<li>DSLR (perlu tas sendiri)</li>
</ol>


<p>Terakhir, dari sisi harga mulai yang termurah:</p>

<ol>
<li>P &amp; S : kisaran 500 ribu &ndash; 8 juta. Contoh kamera P&amp;S yang saya sebutkan di atas harganya berkisar di 2,5 juta</li>
<li>Mirrorless : 4 &ndash; 17 juta</li>
<li>DSLR : 4 &ndash; 83 juta</li>
</ol>


<p>Seperti kita lihat, selisih harga antara mirrorless dan DSLR kelas menengah ke bawah relatif tipis. Kualitas gambar juga tidak terpaut jauh. Dengan demikian bagi pehobi berkantong lumayan, tinggal memilih antara bobot ringan mirrorless atau banyaknya pilihan lensa DSLR.</p>

<h2>Memilih Merek</h2>

<p>Dua merek yang paling populer saat ini adalah Canon dan Nikon. Selain itu masih ada Fuji, Sony, Olympus, dan lainnya. Semua merek bersaing ketat sehingga tidak bisa disebut siapa yang terbaik. Setiap satu merek mengeluarkan produk unggulan, selang beberapa minggu merek lain akan segera merilis produk yang setara.</p>

<p>Oleh karena itu, dalam memilih merek saran saya hanya satu saja</p>

<blockquote><p>Pilihlah merek yang banyak digunakan teman Anda</p></blockquote>

<p>Kenapa begitu? Pertama, untuk memudahkan pinjam-meminjam. Seringkali ada perangkat yang kita pakai jarang-jarang, misalnya flash, trigger, atau lensa. Atau seringkali kita ingin membeli suatu aksesoris, tapi ragu-ragu terhadap kinerja/kenyamanan/kecocokan/dan sebagainya. Kalau kita banyak teman yang menggunakan merek serupa, besar peluangnya mereka punya aksesoris tersebut dan bisa kita pinjam.</p>

<p>Alasan kedua, untuk memudahkan kita bertanya bila ada kesulitan. Teman-teman kita yang sudah lebih berpengalaman biasanya sudah lebih paham dan familiar dengan merek tersebut. Dimana letak tombol, konfigurasi, setting, dan berbagai tips pemakaian kamera akan lebih mudah ditanyakan bila yang kita tanyai menggunakan barang yang sama.</p>

<h2>Rekomendasi</h2>

<ul>
<li><p>Budget longgar : DSLR kelas menengah (Nikon D5100 atau Canon 600D), atau mirrorless (Sony NEX-5, Olympus E-PL1 atau FujiFilm X-A1). Siapkan budget 5-10 juta untuk kamera, lensa, dan memory card.</p></li>
<li><p>Budget mepet : DSLR entry level (Nikon D3100 atau Canon 1100D), P&amp;S yang punya mode Manual. Dengan 2-5 juta sudah bisa punya kamera.</p></li>
</ul>


<p>Walaupun demikian, bila ingin belajar sampai tingkat lanjut, saya tidak merekomendasikan P&amp;S karena dia tidak memiliki dudukan untuk memasang flash. Tanpa dudukan flash, kita tidak bisa belajar lighting. Daripada membeli P&amp;S, lebih baik sabar menabung sedikit lagi. Selisih antara P&amp;S dan DSLR entry level hanya 1-2 juta.</p>

<p>Ada satu fitur yang wajib dimiliki kamera bila ingin kita gunakan untuk belajar, yaitu mode setting manual. Tanpa mode ini, kita tidak bisa mengatur kamera secara maksimal. Misalnya foto <em>long exposure</em> seperti ini tidak bisa dibuat kalau settingnya tidak manual.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/long-exposure.jpg" title="'Long Exposure'" ></p>

<h2>Tips dan Strategi</h2>

<p>Untuk menekan budget, strategi yang biasa saya gunakan adalah membeli model bukan yang terbaru. Saya membeli Nikon D5100 pada saat seri terbaru D5200 baru saja dirilis. Ini menyebabkan harga D5100 menjadi turun signifikan. Biasanya model lama masih banyak tersedia stok baru di toko walaupun model terbaru sudah dirilis.</p>

<p>Demikian juga bila kita ingin mencari kamera second, inilah saat yang tepat. Banyak orang maniak upgrade yang akan segera membeli versi terbaru dan menjual versi (tidak terlalu) lama yang dia miliki.</p>

<h2>Berbagai Mitos dan Jargon</h2>

<p>Besaran yang biasa kita tanyakan pada waktu mencari kamera adalah,</p>

<blockquote><p>Berapa megapixel?</p></blockquote>

<p>Nah, sebetulnya megapixel ini sudah tidak terlalu penting lagi saat ini. Megapixel urusannya dengan pencetakan dan pembesaran. Sebagai ilustrasi, kamera 8 megapixel seperti kita temui di handphone masa kini, hasil fotonya bisa dicetak dengan kualitas bagus sampai ukuran 40 cm x 30 cm. Kamera digital jaman sekarang, minimal ukurannya 16 megapixel.</p>

<p>Yang lebih penting sebetulnya adalah kemampuannya di ISO tinggi. Semakin bagus kualitasnya di ISO tinggi, semakin bisa kita gunakan dalam kondisi gelap. Inilah salah satu faktor pembeda antara kamera DSLR dengan kamera handphone. Dalam kondisi terang benderang di siang hari, perbedaan kualitas hasilnya tidak terlalu terlihat. Tapi coba bandingkan kualitas hasilnya di ruangan yang gelap atau malam hari. Seperti bumi dan langit.</p>

<h1>Lensa</h1>

<p>Bila kita membeli DSLR entry-level biasanya sudah disertakan lensa bawaan, biasa disebut dengan istilah lensa kit. Lensa ini sudah sangat memadai. Hasil jepretannya bisa dilihat di foto Sate Padang Ampek Limo berikut.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/sate-ampek-limo.jpg" title="Sate Ampek Limo" ></p>

<p>Keterbatasan lensa ini adalah bukaan diafragma yang relatif kecil, sehingga mengurangi kemampuan di cahaya minim (misalnya dalam ruangan atau malam hari) dan memburamkan (blur) latar belakang. Foto berikut ini sulit dilakukan dengan lensa kit, karena ruangannya gelap dan saya perlu memisahkan subjek utama (orang) dengan latar belakang menggunakan teknik ruang tajam (<code>depth of field</code>). Kedua hal ini (gelap dan ruang tajam) membutuhkan bukaan diafragma yang besar.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/endy-mag-1.jpg" title="Endy" ></p>

<p>Walaupun demikian, tidak perlu berkecil hati. Justru dengan keterbatasan bukaan kecil kita bisa mengasah kemampuan komposisi kita. Genre fotografi tertentu seperti <code>landscape</code>(pemandangan alam), <code>street photography</code> atau <code>environmental portrait</code> justru membutuhkan bukaan yang kecil.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/becak.jpg" title="Becak" ></p>

<p>Foto di atas diambil menggunakan lensa kit 18-70mm bawaan Nikon D70s.</p>

<p>Kalau ada budget sisa, kita bisa membeli lensa prime 50mm yang memiliki bukaan f/1.8. Harganya relatif murah (Nikon 1,4 juta, Canon 1 juta). Walaupun murah, kemampuannya sudah sangat canggih. Lensa 50mm ini adalah lensa wajib yang umumnya pasti dimiliki oleh fotografer profesional. Saking populernya karena bagus dan murah, lensa ini memiliki julukan tersendiri, yaitu <code>nifty-fifty</code>.</p>

<p>Membahas pilihan lensa panjang urusannya. Kita akan bahas lebih detail pada artikel yang lain. Untuk kali ini, cukuplah dua lensa saja yang saya rekomendasikan, lensa kit dan lensa 50mm f/1.8.</p>

<h1>Flash</h1>

<p>Memotret dengan cahaya seadanya harus dikuasai dengan baik. Setelah mahir, kita dapat menambahkan sumber cahaya ekstra untuk menimbulkan berbagai efek kreatif dan mengatur mood foto.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/gadget.jpg" title="Berebut Gadget" ></p>

<p>Selain itu, dengan adanya flash kita jadi bisa mendapatkan hasil foto sesuai keinginan kita, bagaimanapun situasi lingkungan. Sebagai contoh, foto di atas dibuat siang hari dalam ruangan yang terang. Dengan penggunaan flash yang tepat, ruangan terang bisa dibuat menjadi gelap.</p>

<p>Contoh lain bisa dilihat di <a href="http://strobist.blogspot.com/2013/10/my-week-with-heisler-pt-3.html">artikel ini</a>, sang fotografer mengubah suasana siang hari menjadi seolah-olah menjelang matahari terbenam. Scroll ke bawah ke bagian <code>Day to Sunset</code>.</p>

<p>Flash bila dipasang di atas kamera, hasilnya jelek karena tidak ada bayangannya. Bayangan dibutuhkan supaya foto terlihat tiga dimensi. Dengan meletakkan flash di atas kamera, bayangannya tentu akan jatuh di belakang subjek, sehingga tidak terlihat dalam foto. Akibatnya foto kita akan terkesan rata (flat) dua dimensi.</p>

<p>Oleh karena itu, flash harus dilepas dari kamera dan diletakkan di arah yang berbeda, membentuk sudut dengan subjek dan kamera. Untuk keperluan itu, kita membutuhkan trigger dan lightstand.</p>

<p>Flash bermerek harganya cukup mahal. Merek Nikon dan Canon berkisar 3-5 juta satu unit. Tapi jangan khawatir, flash buatan China harganya terjangkau dan kualitasnya memadai. YongNuo mengeluarkan flash YN-460 yang harganya 450 ribu. Kalau mau tampilan yang lebih profesional, bisa ambil YongNuo YN-560II seharga 670 ribu. Tambah sedikit lagi, YN-560III harganya 750 ribu sudah punya built-in receiver sehingga bisa sinkron dengan kamera tanpa trigger.</p>

<h1>Trigger</h1>

<p>Penggunaan flash untuk efek kreatif biasanya menuntut kita untuk bisa menempatkan flash di mana saja, tidak hanya di atas kamera (on-camera flash). Untuk itu dibutuhkan suatu alat yang dinamakan <code>remote flash trigger</code>. Fungsinya supaya pada saat kita jepret kamera, flashnya ikut menyala. Bentuknya bisa dilihat di foto perlengkapan saya diatas, benda bulat hitam kecil yang ada sepasang.</p>

<p>Kita membutuhkan minimal dua unit trigger, satu untuk dipasang di kamera (transmitter), satu lagi dipasang di flash (receiver). Ada model trigger yang transmitter dan receivernya sama, bisa dipertukarkan. Istilahnya transceiver. Ada juga yang beda antara receiver dan transmitter.</p>

<p>Trigger yang paling terkenal mereknya Pocket Wizard. Model termurah harganya 2 juta satu buah, bertipe transceiver.</p>

<p>Walaupun demikian, banyak juga trigger buatan China yang murah meriah. Rekomendasi saya adalah YongNuo RF-603. Dia mengeluarkan varian Nikon (RF-603N) dan Canon (RF-603C). Trigger ini sudah terkenal handal dan jauh jangkauannya. Kalau tidak percaya, silahkan <a href="http://www.google.com/search?q=rf-603+review">cari reviewnya di Google</a>. Dari segi kehandalan tidak kalah dengan trigger mahal. Walaupun demikian, ada beberapa kekurangan kecil yang <a href="http://makingitasapro.blogspot.com/2012/04/improving-yongnuo-rf-603-radio-flash.html">mudah diatasi</a>.</p>

<p>Trigger YongNuo ini memiliki kelebihan lain. Dia bisa <a href="http://flashhavoc.com/yongnuo-yn-560-iii-review/">digunakan tanpa receiver di flash YongNuo YN560-III</a>. Kalau kita punya flash tersebut, kita cukup memasang transceiver di kamera saja.</p>

<p>Selain itu, trigger ini juga bisa berfungsi sebagai remote trigger untuk kamera. Jadi kita bisa taruh kamera di tripod dan ikut difoto dengan mudah. Tidak perlu lagi pasang timer, tekan tombol, dan lari secepat mungkin untuk ikutan foto.</p>

<p>Dengan segala kecanggihan ini, berapa harganya?? Ternyata hanya <strong>350 ribu sepasang</strong>. Satu unit Pocket Wizard harganya sama dengan enam unit YongNuo RF-603.</p>

<h1>Lightstand</h1>

<p>Lightstand adalah tiang tempat kita menaruh flash. Kalau tidak punya lightstand, kita harus bawa teman untuk membantu memegang flash. Daripada kita mentraktir teman setiap sesi foto, akan lebih murah kalau kita beli saja lightstand seharga 200 ribuan. Kalau dibandingkan dengan traktiran fastfood setiap sesi, investasi ini akan balik modal dalam 2-3 kali sesi saja ;)</p>

<p>Lightstand tidak perlu yang mahal. Kalau mau bermerek bisa beli Phottix seharga 300 ribu. Mau yang generik (tidak bermerek) juga lebih murah. 150-200 ribu saja.</p>

<h1>Flash Hotshoe</h1>

<p>Ini gunanya untuk memasang flash di tiang. Biasanya berfungsi ganda untuk memasang payung juga. Harganya 100 ribu untuk yang generik atau 200 ribu merek Phottix.</p>

<h1>Payung</h1>

<p>Payung berguna untuk memperbesar ukuran sumber cahaya. Kalau kita lihat kepala flash, ukurannya relatif kecil dibanding subjek (bandingkan dengan kepala orang). Ini akan menyebabkan bayangannya menjadi kontras. Sumber cahaya yang kecil disebut dengan istilah <em>hard light</em>. Untuk membuat portrait, akan lebih bagus bila bayangannya lembut. Ini bisa didapatkan bila ukuran sumber cahaya besar. Sumber cahaya besar disebut dengan istilah <em>soft light</em>.</p>

<p>Payung berguna untuk memperbesar ukuran sumber cahaya. Bandingkan saja ukuran payung dengan kepala flash. Cahaya dari lampu flash yang kecil akan melewati payung dulu sehingga menjadi besar.</p>

<p>Contoh pemakaian payung bisa dibaca <a href="http://strobist.blogspot.com/2006/03/lighting-101-umbrellas.html">di artikel ini</a>.</p>

<h1>Reflektor</h1>

<p>Ini adalah pemantul cahaya yang bisa dilipat. Tersedia dalam berbagai ukuran. Pemantul ini memiliki lapisan yang bisa dibuka dan dibalik, sehingga memiliki lima jenis permukaan:</p>

<ul>
<li>hitam</li>
<li>putih</li>
<li>perak</li>
<li>emas</li>
<li>semi-transparan</li>
</ul>


<p>Kegunaannya tentu sesuai dengan namanya, yaitu memantulkan cahaya. Contoh pemakaiannya bisa disimak di video berikut, dimana foto bagus dapat dihasilkan dengan menggunakan kamera handphone dan reflektor.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://rana.endy.muhardin.com//www.youtube.com/embed/o063wC_SNxo" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Reflektor harganya berkisar 200 ribuan.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Hobi fotografi bisa mahal ataupun murah. Terserah kita mau menghabiskan uang berapa rupiah. Yang jelas, untuk bisa menguasai berbagai teknik tidak butuh kamera mahal. Dengan budget dibawah 3 juta sudah bisa mulai. Penguasaan konsep dan teknik jauh lebih penting daripada harga kamera. Seperti kutipan berikut yang saya jadikan judul blog ini:</p>

<blockquote><p>The single most important component of a camera is the twelve inches behind it!</p><footer><strong>Ansel Adams</strong></footer></blockquote>


<p>Komponen terpenting dari kamera adalah duabelas inci di belakangnya (baca: otak Anda). Si pemegang kamera yang pada akhirnya menentukan keindahan dan kekuatan pesan dari foto yang dihasilkan.</p>

<p><img src="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/10/membeli/bukit-hambalang.jpg" title="Bukit Hambalang" ></p>

<p>Foto di atas diambil di Bukit Hambalang yang sering kita dengar di berita televisi, menggunakan kamera handphone. Informasi detail tentang fotonya (data <code>EXIF</code>) bisa dilihat <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/8811375869/meta/">di sini</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
