<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: teknik | 12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/categories/teknik/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2014-10-28T22:28:09+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Subject Isolation]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/subject-isolation/"/>
    <updated>2013-12-20T14:55:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/subject-isolation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hal terpenting dalam suatu foto tentulah subjek atau <em>point of interest</em>. Subjek ini bisa bermacam-macam, misalnya:</p>

<ul>
<li>orang: misalnya portrait, foto keluarga, foto pernikahan</li>
<li>suasana: misalnya kemacetan, ketenangan, sepi, ramai</li>
<li>benda: misalnya foto produk, makanan</li>
<li>dan masih banyak lagi lainnya</li>
</ul>


<p>Tantangan kita sebagai fotografer adalah membuat subjek tersebut terlihat dengan jelas (isolated) dan tidak bercampur dengan benda-benda lain yang ikut dalam foto, sehingga orang yang melihat foto bisa tahu apa yang ingin kita tampilkan dalam foto tersebut. Ini disebut dengan istilah <strong>subject isolation</strong>.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas beberapa teknik subject isolation, yaitu:</p>

<ul>
<li>menggunakan focus</li>
<li>menggunakan warna</li>
<li>menggunakan posisi / ukuran</li>
<li>menggunakan cahaya</li>
</ul>


<!--more-->


<p><a name="isolation-by-focus"></a></p>

<h1>Menggunakan Focus</h1>

<p>Ini adalah cara termudah. Kita cukup menggunakan lensa dengan bukaan lebar seperti f/2 atau lebih lebar. Dengan bukaan lebar, yang terlihat tajam hanya jarak tertentu dari lensa. Lebih jauh atau dekat dari jarak tersebut, langsung menjadi blur.</p>

<p>Mata manusia secara alami akan tertarik pada bagian yang tajam dan mengabaikan bagian yang blur. Dengan demikian, apabila kita letakkan subjek pada bagian tajam, dia akan mendapatkan perhatian utama.</p>

<p>Berikut contohnya</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7353/11385607474_f3ee68fe3a_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7353/11385607474_f3ee68fe3a_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Pada foto di atas, terlihat bahwa yang tajam hanya wajah subjek. Suasana di sekelilingnya tidak jelas (blur). Dengan demikian, mata pemirsa tidak punya pilihan lain selain mencermati wajah subjek.</p>

<p>Perhatikan contoh berikut ini</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm4.staticflickr.com/3670/9380431077_9c0c7671ae_b_d.jpg">http://farm4.staticflickr.com/3670/9380431077_9c0c7671ae_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Pada foto di atas, kita memiliki dua subjek, yaitu subjek utama yang berada di depan dan subjek pendukung yang ada di belakang. Mata pemirsa akan tertarik ke subjek yang di depan karena lebih tajam. Pemirsa akan melihat tampang subjek utama yang jutek, kemudian menyimpulkan bahwa suasana hatinya sedang tidak bagus. Kemudian pemirsa akan melihat subjek kedua di latar belakang yang agak blur dan bisa menyimpulkan, &ldquo;Mungkin mereka sedang bertengkar&rdquo;. Dari benda yang dipegang subjek (pesawat mainan dan pesawat kertas), kita bisa mengira-ngira bahwa mereka memperebutkan pesawat tersebut.</p>

<p>Mari kita lihat foto ketiga</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2882/10718508205_738f886fa1_b_d.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2882/10718508205_738f886fa1_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Kalau kita perhatikan dengan seksama, di latar belakang ada colokan listrik dan kotak berwarna merah dan hijau. Seandainya semuanya tajam, maka subjek kita akan tercampur dengan benda-benda tersebut dan tidak terlihat menonjol.</p>

<p>Sekarang, kita lihat foto yang <em>kurang benar</em>.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2827/11459342373_e64d463467_b_d.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2827/11459342373_e64d463467_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Pada foto di atas, terlihat bahwa semua benda dalam foto, baik anak yang sedang lari, rangka-rangka kayu, dan pohon di background semua relatif sama tajam. Coba kita tanyakan, &ldquo;Apa subjek dari foto tersebut?&rdquo; Kurang jelas bukan? Apakah kita ingin menampilkan anak-anak? Atau mungkin rangka-rangka kayu yang bentuknya tidak lazim?</p>

<p>Memisahkan subjek menggunakan focus bisa dibilang cara yang paling mudah. Cukup dengan membeli lensa berbukaan lebar (harganya berkisar 800 ribu &ndash; 1,5 juta) semua orang bisa membuat foto seperti di atas. Bila tidak bisa menggunakan lensa (kameranya tidak bisa ganti lensa seperti kamera pocket atau kamera handphone), kita bisa siasati dengan meletakkan subjek sedekat mungkin dari kamera <strong>dan</strong> sejauh mungkin dari latar belakang.</p>

<p><a name="isolation-by-color"></a></p>

<h1>Menggunakan Warna</h1>

<p>Warna cerah akan menarik perhatian kita. Konon ini adalah insting alami kita yang dibawa sejak jaman prasejarah dulu, untuk menyelamatkan kita dari benda-benda beracun dan berbahaya. Perhatikan foto berikut</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm4.staticflickr.com/3667/10433010455_cc16486e79_b_d.jpg">http://farm4.staticflickr.com/3667/10433010455_cc16486e79_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Kita dengan mudah menentukan bahwa subjeknya adalah anak yang sedang bermain pasir. Selain karena posisinya paling dekat, warna bajunya juga terlihat mencolok dibandingkan dengan pasir dan aspal di sekelilingnya.</p>

<p>Bandingkan dengan foto berikut</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7452/11459853086_817f52cbe1_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7452/11459853086_817f52cbe1_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Kita sulit menentukan subjek pada foto di atas, karena terlalu banyak warna-warni yang berebut perhatian.</p>

<p>Setelah memahami pengaruh warna untuk memisahkan subjek, kita bisa mengatur pemilihan kostum sebelum berangkat foto-foto. Bila kita pergi ke tempat yang banyak pohon, misalnya Kebun Raya Bogor, jangan pakai warna hijau atau kuning, karena akan tercampur dengan pohon dan rumput yang warnanya hijau. Pilih warna komplementer dari hijau yaitu merah atau ungu. Warna komplementer adalah warna yang berseberangan di color wheel. Lebih lanjut bisa <a href="http://www.tigercolor.com/color-lab/color-theory/color-theory-intro.htm">dibaca di sini</a>.</p>

<p><img src="/images/2013/12/subject-isolation/complementary-color.gif"></p>

<p>Aplikasinya bisa dilihat di foto berikut.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm4.staticflickr.com/3741/10512716334_db324989b5_b_d.jpg">http://farm4.staticflickr.com/3741/10512716334_db324989b5_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Perhatikan bahwa jilbab ungu terlihat menonjol di depan latar hijau.</p>

<p><a name="isolation-by-position"></a></p>

<h1>Posisi / Ukuran</h1>

<p>Benda yang terlihat besar terkesan dekat dengan kita. Dan benda yang lebih dekat cenderung menarik perhatian. Konon, ini juga merupakan insting prasejarah, dimana kita harus waspada dengan binatang buas yang dekat dengan kita.</p>

<p>Perhatikan foto berikut</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm6.staticflickr.com/5483/11448077314_612a6055a8_b_d.jpg">http://farm6.staticflickr.com/5483/11448077314_612a6055a8_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Jelas bahwa subjeknya adalah tong sampah, karena ukurannya begitu besar dibandingkan dengan benda-benda lain dalam foto. Bandingkan dengan foto berikut</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2809/11433200104_53699cf2f7_o_d.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2809/11433200104_53699cf2f7_o_d.jpg</a>"></p>

<p>Terlihat bahwa emua benda dalam foto berukuran relatif sama besar sehingga kita sulit menentukan yang mana subjek utama.</p>

<p>Perhatikan foto selanjutnya</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7421/9989979624_29f49f511c_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7421/9989979624_29f49f511c_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Dalam frame di atas, kita melihat ada dua orang. Kita bisa menentukan bahwa subjek utama adalah anak berpakaian pink dan subjek pendukung adalah orang berpakaian putih. Subjek utama terlihat dengan jelas karena diperkuat menggunakan kombinasi berbagai teknik di atas:</p>

<ul>
<li>warna pakaian pink, komplementer dengan hijaunya tulisan starbuck dan tembok berwarna abu-abu. Subjek pendukung menggunakan pakaian putih sehingga tidak terlalu menarik perhatian</li>
<li>subjek utama tajam (focus) dan subjek pendukung blur</li>
<li>ukuran subjek utama lebih besar daripada subjek pendukung, mengesankan posisinya lebih dekat, sehingga lebih menarik perhatian</li>
</ul>


<p><a name="isolation-by-light"></a></p>

<h1>Menggunakan Cahaya</h1>

<p>Teknik terakhir ini relatif sulit, karena mengharuskan kita untuk mengasah kepekaan terhadap cahaya di sekeliling kita. Kepekaan ini harus dilatih terus menerus supaya semakin tajam.</p>

<p>Mata manusia secara alami akan tertarik ke bagian yang lebih terang dalam foto. Oleh karena itu, untuk menonjolkan subjek utama, kita buat dia menjadi lebih terang.</p>

<p>Kita mulai dengan contoh yang relatif ekstrim.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7351/9330424261_9146d4b759_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7351/9330424261_9146d4b759_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Saya menggunakan lampu kilat yang difokuskan untuk mengarahkan perhatian ke anak-anak yang sedang bermain gadget. Perhatian kita akan segera tertuju ke bagian terang. Setelah kita mengamati bagian terang, kita akan menyadari bahwa ada subjek pendukung di bagian gelap sebelah kanan. Dia terlihat sendiri memegang smartphone dan tidak ikut dalam kegembiraan bersama rekan-rekannya di bagian terang sebelah kiri. Dari tampangnya yang galau, kita jadi bertanya-tanya apa yang terjadi, mengapa dia main sendiri, mengapa dia terlihat sedih, dan seterusnya.</p>

<p>Dalam foto di atas, saya membuat latarnya sangat gelap, sehingga lokasi tempat kejadian tidak terlihat. Ini karena lokasinya tidak penting, jika ditampilkan justru akan menambah ramai foto tanpa ada nilai tambah.</p>

<p>Tapi ada kondisi di mana lokasi juga berperan untuk menambah cerita dalam foto, sehingga kita harus tampilkan juga. Tapi harus diperhatikan jangan sampai terlalu menarik perhatian sehingga mengganggu subjek utama. Perhatikan contoh berikut</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm6.staticflickr.com/5536/10663109326_760248c922_b_d.jpg">http://farm6.staticflickr.com/5536/10663109326_760248c922_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Subjek utama jelas, pakaiannya putih sehingga terlihat paling terang. Sekelilingnya agak gelap, sehingga tidak berebut perhatian. Kalau kita lihat dengan teliti, ada cahaya dari belakang, sehingga memisahkan bahu, kepala, dan telinga dari latar belakangnya. Lokasi sekitarnya jelas terlihat, yaitu dapur. Tapi karena lebih gelap dari subjek, maka tidak terlalu berebut perhatian dengan subjek utama. Ada kekurangan di foto ini, yaitu kisi-kisi yang terlalu terang di kiri atas dekat penggorengan. Kita bisa menggelapkannya pada fase post-processing menggunakan Photoshop atau Gimp.</p>

<p>Selanjutnya, mari kita lihat contoh yang <em>&lsquo;salah&rsquo;</em>.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7298/11460819116_a7c8d09a15_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7298/11460819116_a7c8d09a15_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Pada foto di atas, langitnya terlihat terlalu terang, sehingga mengalihkan perhatian kita dari model. Untuk mengatasinya, kita buat langit dan latar belakangnya <em>underexposed</em> sehingga terlihat lebih gelap. Kemudian kita terangi modelnya menggunakan flash supaya lebih terang dan menarik perhatian. Hasilnya seperti ini</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm4.staticflickr.com/3783/11385182353_6e70d25071_b_d.jpg">http://farm4.staticflickr.com/3783/11385182353_6e70d25071_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Nah, terlihat lebih baik kan? Sekarang subjek utama terlihat dengan jelas, dan latarnya berperan sebagai pemanis dan pendukung saja. Berbeda dengan foto sebelumnya dimana latar terlihat sangat dominan sehingga mengganggu subjek utama.</p>

<p>Satu contoh lagi.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2871/11324666586_0f36aae35a_b_d.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2871/11324666586_0f36aae35a_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Perhatikan bahwa pandangan mata kita akan tertarik pada penjual ikan yang tajam dan berada di depan. Setelah itu berlanjut ke orang yang diterangi lampu biru. Kemudian pindah ke orang berbaju merah yang blur.</p>

<p><a name="isolation-merging"></a></p>

<h1>Merging</h1>

<p>Setelah bersusah payah memisahkan subjek dengan berbagai cara di atas, kita juga harus menghindari terjadinya <em>merging</em>, yaitu subjek tercampur dengan benda lain yang tidak diinginkan. Merging bisa terjadi dalam beberapa bentuk diantaranya tumpukan dan clipping.</p>

<p>Contoh tumpukan yang paling populer adalah pohon tumbuh di kepala orang seperti ini</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh5.googleusercontent.com/-7gO-8X5pM_g/UrRaVJqSS4I/AAAAAAAADSI/yttFv2fAN4o/w265-h400-no/DSC_8765.JPG">http://lh5.googleusercontent.com/-7gO-8X5pM_g/UrRaVJqSS4I/AAAAAAAADSI/yttFv2fAN4o/w265-h400-no/DSC_8765.JPG</a>"></p>

<p>Contoh lain, pada foto berikut antar orang saling bertumpukan sehingga tidak jelas mana subjek ataupun maksud dari fotonya.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh3.googleusercontent.com/-1QG5OVwY4n4/UqRu0kwXmLI/AAAAAAAACx8/p9NSaWqujeU/w909-h602-no/DSC_8728.JPG">http://lh3.googleusercontent.com/-1QG5OVwY4n4/UqRu0kwXmLI/AAAAAAAACx8/p9NSaWqujeU/w909-h602-no/DSC_8728.JPG</a>"></p>

<p>Bandingkan dengan foto berikut, yang walaupun masih terjadi tumpukan, tapi masing-masing orang masih bisa dipisahkan dengan jelas.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm8.staticflickr.com/7449/11268859536_a120345143_b_d.jpg">http://farm8.staticflickr.com/7449/11268859536_a120345143_b_d.jpg</a>"></p>

<p>Merging tidak selalu untuk objek yang besar. Kadangkala kabel atau tali bisa juga mengganggu, seperti ini</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh6.googleusercontent.com/-OYm7u98ftIA/UrzlCS7oCtI/AAAAAAAADTo/Jg5mxrJl6Nw/w869-h576-no/DSC_9498.JPG">http://lh6.googleusercontent.com/-OYm7u98ftIA/UrzlCS7oCtI/AAAAAAAADTo/Jg5mxrJl6Nw/w869-h576-no/DSC_9498.JPG</a>"></p>

<p>Dengan bergeser sedikit ke kanan, kita bisa mengurangi merging. Berikut hasilnya</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh4.googleusercontent.com/-XYRCelCZnEs/UrzlBfjTtBI/AAAAAAAADTc/NQepG2DqiHw/w909-h541-no/DSC_9497.JPG">http://lh4.googleusercontent.com/-XYRCelCZnEs/UrzlBfjTtBI/AAAAAAAADTc/NQepG2DqiHw/w909-h541-no/DSC_9497.JPG</a>"></p>

<p>Atau kita bisa menunggu subjek berpindah ke tempat yang lebih <em>clean</em> sehingga bebas dari objek yang mengganggu</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh5.googleusercontent.com/-Q_HHqTTut5g/UrzlBQDL84I/AAAAAAAADTY/3ckPTKW8lCc/w869-h576-no/DSC_9496.JPG">http://lh5.googleusercontent.com/-Q_HHqTTut5g/UrzlBQDL84I/AAAAAAAADTY/3ckPTKW8lCc/w869-h576-no/DSC_9496.JPG</a>"></p>

<p>Ketiga foto di atas diambil di tempat yang sama. Hanya fotografer dan subjeknya saja yang bergeser sedikit (kurang dari satu meter). Perhatikan bahwa hanya dengan bergeser sedikit saja, hasil foto kita bisa menjadi jauh lebih baik.</p>

<p>Selanjutnya, clipping. Yaitu dynamic range tidak lagi mampu menampung data karena perbedaan terang-gelap terlalu jauh. Lihat contoh berikut, dimana jilbab putih tidak bisa dibedakan lagi dengan langitnya.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg">http://rana.endy.muhardin.com/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg</a>"></p>

<p>Lebih detail tentang dynamic range, clipping, dan cara mengatasinya bisa disimak <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">di artikel terdahulu</a>.</p>

<p>Berikut kasus yang tidak se-ekstrim clipping. Di foto berikut, perbedaan antara subjek dan latar tidak terlalu signifikan (sama-sama gelap), sehingga tidak menghasilkan isolation yang cukup.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh6.googleusercontent.com/-VdtXRpQwXsY/UrzlBHOjlGI/AAAAAAAADTg/nb_BmLh0S0U/w908-h408-no/DSC_9375.JPG">http://lh6.googleusercontent.com/-VdtXRpQwXsY/UrzlBHOjlGI/AAAAAAAADTg/nb_BmLh0S0U/w908-h408-no/DSC_9375.JPG</a>"></p>

<p>Solusinya, kita bisa menambahkan flash di rambut subjek supaya terang dan terpisah dari latarnya.</p>

<h1>Kesimpulan</h1>

<p>Kita tentu ingin foto yang kita buat menarik perhatian pemirsa dan apa yang ingin kita sampaikan bisa ditangkap dengan jelas oleh yang melihatnya. Untuk itu, kita bisa memainkan beberapa variabel berikut untuk mendapatkan <em>subject isolation</em>:</p>

<ul>
<li>bagian tajam (focus) dan bagian blur</li>
<li>warna</li>
<li>posisi dan ukuran</li>
<li>cahaya</li>
</ul>


<p>Variabel mana yang kita gunakan ditentukan situasi dan kondisi pada saat kita mengambil foto. Pada waktu kita hanya memegang kamera handphone, maka tentu sulit bagi kita untuk memburamkan latar belakang. Kita harus pilih cara lain misalnya dengan menggunakan cahaya ataupun posisi subjek. Bila cahayanya pun kurang mendukung, kita bisa memindahkan subjek ke tempat yang warna latarnya komplementer dengan pakaian subjek, sehingga subjek bisa terlihat dominan.</p>

<p>Dan yang paling penting dari semuanya, sering-seringlah berlatih agar teknik-teknik menjadi refleks dan bisa digunakan dengan cepat tanpa harus banyak berpikir.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Segitiga Exposure]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/"/>
    <updated>2013-11-12T14:51:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Segitiga Exposure</p>

<p>Pada <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> kita sudah membahas bahwa untuk mengatur cahaya sesuai indikator light meter, kita bisa mengubah tiga variabel, yaitu:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter Speed</li>
</ul>


<p>Ketiga variabel ini disebut dengan istilah segitiga exposure / exposure triangle.</p>

<p>Lalu dari tiga variabel yang tersedia, mana yang kita ubah? Penjelasan singkatnya bisa dilihat di infografik berikut.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-and-metering.jpg"></p>

<p>Infografis diambil <a href="http://www.photographerabroad.com/image/24924941477">dari sini</a></p>

<p>Bingung karena bahasanya Inggris? Butuh penjelasan lebih detail? Harus lihat contoh foto supaya mengerti?</p>

<p>Silahkan klik untuk penjelasan dalam bahasa Indonesia.</p>

<!--more-->


<p><a name="iso"></a></p>

<h2>ISO</h2>

<p>Kita ingin menggunakan ISO serendah mungkin, karena semakin tinggi ISO semakin jelek kualitas fotonya. Bandingkan foto berikut yang diambil dengan ISO 100</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-rendah.jpg"></p>

<p>dengan foto berikut, diambil dengan ISO 1600</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-tinggi.jpg"></p>

<p>Seperti kita bisa lihat, foto dengan ISO tinggi terlihat memiliki banyak <em>noise</em>.</p>

<p>Walaupun demikian, seringkali kita tidak bisa menurunkan ISO sampai minimum, karena keterbatasan cahaya. Kalau nekat memakai ISO 100 di kondisi gelap, kita akan terpaksa membuka aperture lebar-lebar, atau menurunkan shutter speed. Seringkali kondisi ini tidak memungkinkan, seperti kita akan bahas.</p>

<p><a name="aperture"></a></p>

<h2>Aperture</h2>

<p>Aperture adalah lubang di lensa, ditunjukkan dengan angka <code>f/xx</code>, contohnya <code>f/2</code> atau <code>f/16</code>. Semakin kecil angkanya, semakin besar lubangnya. Berikut adalah contoh lensa yang dibuka di <code>f/2</code>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-besar.jpg"></p>

<p>Lensa yang sama, dibuka di <code>f/16</code> tampak seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-kecil.jpg"></p>

<p>Kalau bukaan lebar, cahaya yang direkam sensor menjadi lebih banyak, sehingga kita bisa menurunkan ISO. Walaupun demikian, ruang tajam (<em>depth-of-field</em>) menjadi sempit. Coba lihat foto berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-sempit.jpg"></p>

<p>Objek di dekat kamera tampak tajam, sedangkan objek yang jauh tampak blur. Foto di atas dibuat dengan <code>f/2</code>. Sekarang kita coba dengan <code>f/16</code>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-lebar.jpg"></p>

<p>Kita bisa lihat bahwa objek yang jauh tidak se-blur sebelumnya.</p>

<p>Seringkali kita tidak bisa membuka lensa lebar-lebar karena beberapa faktor, diantaranya:</p>

<ul>
<li>lensa kita cuma bisa dibuka sampai <code>f/3.5</code>.</li>
<li>kita ingin objek dekat dan jauh sama tajamnya, misalnya ketika memotret banyak orang dalam 5 saf. Orang di saf depan dan belakang harus tajam</li>
</ul>


<p><a name="shutter-speed"></a></p>

<h2>Shutter Speed</h2>

<p>Shutter speed (kecepatan rana) adalah kecepatan kamera <code>berkedip</code>. Semakin lama dia membuka rana, semakin banyak cahaya masuk. Shutter speed di kamera saya bisa diatur mulai dari terbuka selama kita inginkan (bulb), sampai ke 1/4000 detik. Bila shutter speed cepat, kita bisa membekukan gerakan. Contohnya di foto berikut, kita bisa membekukan air muncrat di udara.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-cepat.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 1/250 detik</p>

<p>Bila shutter speed rendah, subjek akan terlihat blur bila dia bergerak dengan kecepatan tinggi. Bisa dilihat di foto berikut.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-lambat.jpg"></p>

<p>Lompatan subjek terlalu cepat untuk shutter speed 1/100 detik</p>

<p>Bila terlalu lama dibuka, bahkan kita bisa membuat mobil tidak terlihat. Di foto berikut, kita hanya melihat kilasan lampu rem. Mobilnya sendiri tidak terlihat.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/long-exposure.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 20 detik.</p>

<h3>Panduan memilih shutter speed</h3>

<p>Untuk membuat foto benda diam (contohnya produk atau potret orang berpose), shutter speed yang digunakan bebas berapa saja. Yang perlu diperhatikan adalah, kalau kamera kita pegang shutter speed jangan kurang dari 1/focal-length-lensa. Contohnya, bila kita menggunakan lensa 85mm, maka shutter speed jangan kurang dari 1/85 detik. Ini tujuannya untuk menghindari gambar blur karena tangan kita goyang pada saat memotret. Semakin panjang focal-length lensa, biasanya sudut pandangnya sempit. Sedikit gerakan saja, gesernya jauh. Ditambah lagi dengan faktor berat, semakin panjang focal-length, biasanya lensa semakin berat. Ini menyulitkan kita untuk memegang kamera dengan stabil.</p>

<p>Bila kita ingin memotret anak-anak berlarian, shutter speed harus agak tinggi supaya mampu membekukan gerakan subjek. Saya biasa menggunakan shutter speed di atas 1/100 detik.</p>

<p><a name="stop"></a></p>

<h2>Memahami stop</h2>

<p>Jumlah cahaya yang ada di sekeliling kita dihitung dalam skala EV (exposure value). Penjelasan teknisnya bisa dibaca <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Exposure_value">di Wikipedia</a>. Fotografer pada umumnya mengenal selisih terang gelap dengan istilah <code>stop</code>. Kalau kita dengar seperti ini</p>

<blockquote><p>Fotonya terlalu terang 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya cahaya di foto kita dua kali lebih banyak dari seharusnya.</p>

<blockquote><p>Coba dikurangi cahayanya 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus mengurangi cahaya setengah dari sebelumnya.</p>

<blockquote><p>Naikkan 2 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus tambah 4x lipat. Satu stop pertama menjadi 2x lipat, dan satu stop berikutnya menjadi 4x lipat.</p>

<p>Kita bisa menaik-turunkan exposure dengan mengubah tiga variabel di atas. Contoh:</p>

<blockquote><p>Turunkan 1 stop.</p></blockquote>

<p>Bisa dilakukan dengan cara mengubah shutter speed dari 1/100 detik menjadi 1/200 detik, aperture dan ISO tidak berubah.
Atau bisa juga dilakukan dengan mengubah ISO dari 400 menjadi 200, aperture dan shutter speed tidak berubah.
Opsi terakhir, kita bisa ubah aperture dari f/4 menjadi f/5.6. Shutter speed dan ISO tidak berubah.</p>

<p>Di kamera jaman sekarang, biasanya satu kali klik setting berubah 1/3 stop. Jadi untuk turun satu stop dari ISO 400, kita harus putar 3 klik. Klik pertama menjadi ISO 320, klik kedua menjadi ISO 250, klik ketiga barulah sampai di ISO 200.</p>

<p>Demikian juga shutter speed, untuk turun satu stop dari 1/100 menjadi 1/200, putar 3 klik. Klik pertama menjadi 1/125, klik kedua menjadi 1/160, klik ketiga sampailah kita di 1/200.</p>

<p>Untuk ISO dan shutter speed mudah. Cukup kali/bagi dua saja setiap stop. Contohnya, ISO 100 naik 1 stop menjadi ISO 200. Shutter speed 1/400 turun 2 stop menjadi 1/100.</p>

<p>Yang lebih <em>tricky</em> adalah menghitung aperture, atau sering disebut dengan <em>f-stop</em>.</p>

<h3>Tips menghafal f-stop</h3>

<p>Seperti perkalian 1-10, sebaiknya kita hafalkan stop. Ini akan memudahkan kita menghitung exposure, apalagi nanti pada waktu menggunakan flash. Semakin cepat kita hitung, semakin cepat kita mengubah setting, sehingga subjeknya tidak keburu <em>bete</em>.</p>

<p>Triknya, gunakan kelipatan dua dan tujuh. Berikut urutan aperture dengan selisih 1 stop:</p>

<ul>
<li><em>f/1.4</em></li>
<li><strong>f/2</strong></li>
<li><em>f/2.8</em></li>
<li><strong>f/4</strong></li>
<li><em>f/5.6</em></li>
<li><strong>f/8</strong></li>
<li><em>f/11</em></li>
<li><strong>f/16</strong></li>
<li><em>f/22</em></li>
<li><strong>f/32</strong></li>
</ul>


<p>Yang ditandai <em>miring</em> adalah kelipatan 7, sedangkan yang <strong>tebal</strong> adalah kelipatan 2. Mudah kan?</p>

<p>Contoh soal:</p>

<blockquote><p>Metering kita over 2 stop di 1/200 dan f/5.6. Kita ingin shutter speed tetap, berapa setting aperture yang sesuai?</p></blockquote>

<p>Jawabannya disisakan buat PR pembaca ;)</p>

<p>Sepanjang <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel pertama mengenai metering</a> dan artikel ini mengenai segitiga exposure, kita selalu menggunakan mode exposure manual. Sekarang setelah konsepnya kita pahami, kita bisa mencoba mode otomatis yang disediakan kamera.</p>

<p><a name="pasm"></a></p>

<h2>Mode PASM</h2>

<p>Kamera DSLR umumnya dilengkapi dengan minimal empat pilihan exposure, yaitu:</p>

<ul>
<li>Manual : tentukan sendiri ketiga variabel exposure</li>
<li>Aperture Priority : tentukan ISO dan aperture, shutter speed otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Shutter Priority : tentukan ISO dan shutter speed, aperture otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Programmed Auto : tentukan ISO, kamera memilihkan kombinasi aperture dan shutter speed yang tepat. Pada waktu memutar dial, kamera akan menawarkan kombinasi lain. Misalnya pertama kita ditawari f/4 dan 1/200. Begitu kita putar, kita akan ditawari f/5.6 dan 1/100. Putar lagi, ditawari f/3.5 dan 1/400. Begitu seterusnya.</li>
</ul>


<p>Keempat pilihan ini biasa disebut dengan istilah mode PASM. Aperture Priority di Nikon simbolnya A, di Canon Av. Shutter priority di Nikon simbolnya S, di Canon Tv.</p>

<p><a name="compensation"></a></p>

<h3>Exposure Compensation</h3>

<p>Seperti sudah dijelaskan di <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> &mdash;di bagian Metering dan Middle Grey&mdash;, kadangkala kita ingin secara sengaja membuat <em>overexposure</em> atau <em>underexposure</em>. Misalnya pada waktu ingin memotret baju putih atau baju hitam.</p>

<p>Kalau kita menggunakan setting Manual, kita tinggal sesuaikan tiga variabel sehingga indikator metering ada di sisi <code>+</code> untuk overexposure dan <code>-</code> untuk underexposure. Tapi kalau kita menggunakan mode lain (P,A,S) bagaimana caranya? Kamera pasti secara otomatis akan mengatur variabel sisanya supaya metering berada di tengah.</p>

<p>Jawabannya, ada fitur lain yang harus kita gunakan, yaitu exposure compensation. Tombolnya ditandai dengan simbol berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-compensation.jpg" width="200"></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.maryga.com/exposure-compensation-definition/">dari sini</a></p>

<blockquote><p>Bagaimana cara kerjanya?</p></blockquote>

<p>Misalnya hasil metering menghasilkan 1/100 dan f/4. Bila kita mau underexposed satu 1 stop, berarti ada 2 kemungkinan:</p>

<ul>
<li>1/200 dan f/4</li>
<li>1/100 dan f/5.6</li>
</ul>


<p>Bila kita sedang berada di mode Shutter Priority, kamera akan mengubah shutter speed, sehingga kita akan diberikan 1/200 untuk f/4 yang kita pilih.</p>

<p>Bila kita sedang berada di mode Aperture Priority, 1/100 adalah pilihan kita sendiri, sehingga kamera akan menawarkan f/5.6 sebagai pasangannya.</p>

<p>Bila kita menggunakan mode Programmed Auto, pilihan 1/100 dan f/4 tidak akan diberikan ke kita. Kamera hanya akan menawarkan 1/200 f/4 atau 1/100 f/5.6</p>

<h3>Mode mana yang sebaiknya digunakan ??</h3>

<p>Sebetulnya terserah preferensi masing-masing. Saya sendiri selalu menggunakan mode Manual. Soalnya percuma juga menggunakan Aperture atau Shutter Priority, tetap saja kita harus mempertimbangkan over dan under dan menyesuaikannya dengan tombol Exposure Compensation. Akan lebih mudah buat saya melatih refleks penggantian shutter/aperture. Cukup menghafalkan dua tombol apapun situasinya.</p>

<p>Kalau butuh referensi lebih lanjut, bisa tonton video berikut ini</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('KQw28-3LEU4');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/KQw28-3LEU4?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/KQw28-3LEU4/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=KQw28-3LEU4" id="KQw28-3LEU4" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 16: Exposure</div>
</a>
<div class="video-info" >In this episode Mark talks about the basics of exposure. Learn how the Aperture, Shutter and ISO work together to control how an image is exposed.</div>
</div>

</p>

<p>Supaya belajarnya lebih jelas dan tidak mengawang-awang, ada aplikasi simulator yang tersedia gratis di internet.</p>

<iframe src="http://camerasim.com/embed/camera-simulator/" frameborder="0" width="550" height="570" allowfullscreen></iframe>


<p>Dia menyediakan dua mode belajar:</p>

<ul>
<li><a href="http://camerasim.com/camera-simulator/">tanpa penjelasan, tapi bisa mode <del>P</del>ASM. Seperti yang saya embed di atas</a></li>
<li><a href="http://camerasim.com/slr-camera-explained/">full manual dengan penjelasan</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Exposure dan Metering]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/"/>
    <updated>2013-11-04T17:20:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya pertama belajar fotografi di tahun 1995, menggunakan kamera film Nikon F3. Di tahun itu belajar fotografi tidak semudah sekarang. Saat ini, kita tinggal cari di Youtube, video tutorial sangat berlimpah. Mulai dari pengenalan kamera, komposisi, lighting, teknik berpose dan mengarahkan model, apapun yang kita butuhkan tersedia. Panduan saya di jaman dulu adalah buku saku <a href="http://www.amazon.com/KODAK-Pocket-Guide-35MM-Photography/dp/0879857692">Kodak Pocket Guide to 35mm Photography</a> milik teman sesama pehobi.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/kodak-pocket-guide.jpg" title="Kodak Pocket Guide" ></p>

<p><em>Foto diambil dari Amazon.com</em></p>

<p>Di rentang waktu antara 1997 &ndash; 2012 saya tidak pegang kamera SLR. Begitu ketemu kamera di tahun 2012, yang saya pegang adalah DSLR, digital SLR. Tentu perbedaan teknologinya sangat signifikan. Walaupun demikian, ternyata prinsip-prinsip fotografi yang sayup-sayup masih ada di ingatan saya peninggalan tahun 1997 masih berlaku.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang prinsip-prinsip dasar exposure. Suatu konsep fundamental yang tak lekang dimakan waktu.</p>

<!--more-->


<h2>Apa itu Exposure ?</h2>

<p>Exposure bahasa Indonesianya adalah pencahayaan. Di jaman film dulu, exposure artinya kita memaparkan (expose) film ke cahaya. Di jaman digital sekarang, film diganti dengan sensor. Kalau cahaya yang dipaparkan terlalu banyak, istilah di film dulu adalah <em>terbakar</em>. Kalau dicetak hasilnya putih belaka. Kalau cahaya kurang, gambarnya menjadi gelap. Dalam bahasa Inggris, foto yang kelebihan cahaya disebut <em>overexposed</em> atau biasa disingkat dengan <em>over</em> saja. Foto yang kekurangan cahaya disebut <em>underexposed</em>, biasa disingkat menjadi <em>under</em> saja.</p>

<p>Enaknya belajar foto di masa digital, kita bisa langsung tahu apakah hasil jepretan kita <em>over</em> atau <em>under</em> dengan cara melihat LCD di belakang kamera. Di jaman film dulu, harus menunggu beberapa hari/minggu sampai film selesai dicuci dan dicetak, barulah kita tahu hasilnya benar atau salah. Pada waktu kita lihat hasilnya, kita sudah lupa setting yang dipakai pada waktu memotret :D Jadi, di jaman film dulu, sangat penting kita menghitung cahaya dengan teliti, agar hasilnya tidak <em>under</em> atau <em>over</em>.</p>

<p>Walaupun banyak kemudahan di era digital, penting bagi kita untuk bisa mendapatkan <em>exposure</em> yang tepat dalam sekali jepret. Kalau setiap kali harus lihat LCD dulu, momen-nya keburu lewat.</p>

<p>Sejak jaman Nikon F3 dulu, kamera sudah dilengkapi dengan pengukur cahaya (light meter). Sebelum era F3, fotografer harus membawa alat pengukur terpisah. Cara kerjanya:</p>

<ol>
<li>Ukur cahaya dengan light meter</li>
<li>Baca hasil pengukuran</li>
<li>Setting kamera sesuai hasil pengukuran</li>
<li>Jepret</li>
</ol>


<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/nikon-f3.jpeg" title="Nikon F3" ></p>

<p><em>foto diambil dari <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Nikon_F3_with_HP_viewfinder.jpeg">Wikipedia</a></em></p>

<p>Tapi sejak ada light meter dalam kamera, tidak perlu lagi alat pengukur terpisah. Fotografer bisa melihat pengukuran cahaya dan langsung menyesuaikan setting kamera tanpa matanya perlu meninggalkan lubang intip (viewfinder). Tampilan light meter di kamera saya seperti ini:</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-viewfinder.jpg" title="Light Meter dalam Viewfinder" ></p>

<p>Di layar LCD juga ada tampilan light meter.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-lcd.jpg" title="Light Meter dalam LCD" ></p>

<p>Kalau indikator berat ke arah <code>+</code>, maka setting kamera kita kelebihan cahaya.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/metering-overexposed.png" title="Light Meter Over Exposed" ></p>

<p>Demikian sebaliknya, kalau mengarah ke <code>-</code>, maka kita perlu menambah cahaya yang ditangkap kamera. Intinya, kita mengatur setting kamera supaya posisi indikator ada di tengah.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/metering-properly-exposed.png" title="Light Meter Properly Exposed" ></p>

<p><em>Ilustrasi di atas diambil dari <a href="http://www.nikonusa.com/pdf/manuals/dslr/D5100RM_EN.pdf%E2%80%8E">Reference Manual Nikon D5100</a></em></p>

<p>Setting apa yang harus diubah? Hanya ada 3 variabel, sehingga mudah dihafal. Dengan sedikit latihan, prosesnya akan menjadi otomatis tanpa membutuhkan banyak berpikir. Sama seperti kita menghitung perkalian 0-10. Berapa <code>7x8</code>?</p>

<p>Tiga variabel ini disebut dengan segitiga exposure:</p>

<ol>
<li>ISO. Ini adalah sensitivitas sensor kamera. Semakin besar angkanya, sensor semakin sensitif sehingga sedikit cahaya saja sudah cukup.</li>
<li>Aperture / diafragma. Ini adalah lubang dalam lensa. Semakin besar angkanya, lubang semakin kecil. Semakin kecil lubang, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
<li>Shutter speed. Ini adalah kecepatan kamera <em>berkedip</em> dalam detik. Semakin cepat kedipan kamera, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
</ol>


<p>Segitiga exposure lebih mudah dipahami dengan ilustrasi berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/exposure-triangle.jpg" title="Exposure Triangle" ></p>

<p>Ilustrasi diambil <a href="http://www.lightandmatter.org/2011/general-photography-articles/learn-photography/photographys-unifying-theory-the-f-stop/">dari sini</a></p>

<blockquote><p>Apa pengaruh ketiga variabel tersebut pada hasil foto kita?</p></blockquote>

<p>Penjelasan dan contohnya dijelaskan secara lebih rinci <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/">di artikel ini</a>.</p>

<p>Dengan bermodalkan ketiga variabel segitiga exposure, berikut adalah workflow yang biasa saya gunakan:</p>

<ol>
<li>Setting ISO sesuai kondisi. Siang di luar, ISO 100. Siang dalam ruangan,  ISO 200-400. Malam hari, ISO 1600 ke atas. Tidak ada patokan kaku, ini hanya setting awal saja. Masih mungkin berubah di langkah selanjutnya.</li>
<li>Setting aperture sesuai depth of field yang diinginkan. Biasanya saya pakai f/4 &ndash; f/8 untuk street atau action. f/2.8 kebawah untuk portrait.</li>
<li>Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai metering pas. Kalau shutter terlalu rendah (dibawah 1/30), naikkan ISO.</li>
<li>Jepret</li>
<li>Periksa histogram. Kalau tidak sesuai, ulangi dari langkah #1.</li>
</ol>


<h3>Contoh Kasus</h3>

<p>Situasi: anak-anak bermain di kolam pada siang hari. Set ISO menjadi 100. Kita ingin membekukan cipratan air yang dimainkan anak-anak. Untuk itu kita set shutter speed yang tinggi, misalnya 1/400 detik. Intip viewfinder, sesuaikan aperture sampai indikator light meter ada di tengah, misalnya didapatkan nilai f/8. <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10512675224/meta/">Jepret</a>.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm4.staticflickr.com/3749/10512675224_eacfb29947_c.jpg">http://farm4.staticflickr.com/3749/10512675224_eacfb29947_c.jpg</a>" title="The Last Water Bender" ></p>

<p>Contoh kedua, di dalam ruangan. Set ISO menjadi 400 sebagai titik awal. Kita ingin membuat portrait orang. Biasanya kita buka aperture selebar mungkin, misalnya f/1.8. Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai indikator light meter ada di tengah. Ternyata didapatkan 1/80. Karena ini foto orang tidak bergerak, shutter speed tidak perlu sebesar itu. Kita bisa turunkan menjadi 1/60 sehingga ISO juga bisa turun menjadi 320. ISO rendah kualitas fotonya lebih baik. Sebetulnya bisa diturunkan lagi menjadi 1/30 dan ISO 180. Tapi saya takut kehilangan momen, sehingga cukup sampai di 1/60 dan ISO 320 langsung saya <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10663109326/meta/">jepret</a>.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://farm6.staticflickr.com/5536/10663109326_760248c922_c.jpg">http://farm6.staticflickr.com/5536/10663109326_760248c922_c.jpg</a>" title="Abah dan HP" ></p>

<p><a name="histogram"></a></p>

<h2>Histogram</h2>

<blockquote><p>Apa itu histogram?</p></blockquote>

<p>Histogram adalah grafik yang menunjukkan jumlah pixel untuk tiap tingkat terang tertentu. Kita menggunakan histogram untuk mengecek apakah foto kita terlalu terang atau terlalu gelap.</p>

<blockquote><p>Kenapa tidak lihat saja preview di LCD?</p></blockquote>

<p>Preview LCD suka menipu. Bila kita lihat LCD di tengah hari bolong, dia akan terlihat gelap. Karena terlihat gelap, maka kita akan jepret lagi dengan menambah cahaya. Akibatnya foto kita malah jadi overexposed. Demikian juga sebaliknya di malam hari, LCD akan terlihat terang, sehingga kita cenderung memotret lagi dengan cahaya dikurangi. Akibatnya fotonya malah jadi underexposed. Supaya tidak bias dengan kondisi cahaya sekitar, lebih aman kalau kita lihat histogram. Bentuknya seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram.jpg" title="Histogram" ></p>

<p>Sisi paling kiri adalah pixel yang gelap. Makin ke kanan makin terang. Jadi kalau foto kita overexposed, histogram akan terlihat berat ke kanan seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-over.jpg" title="Histogram Over" ></p>

<p>Sedangkan kalau fotonya underexposed, histogram akan terlihat berat di kiri seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-under.jpg" title="Histogram Under" ></p>

<p>Untuk rata-rata foto yang kita buat, histogram biasanya akan rata atau cenderung ke tengah</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-normal.jpg" title="Histogram Normal" ></p>

<blockquote><p>Apakah kita harus selalu membuat histogram berat di tengah?</p></blockquote>

<p>Tidak, tergantung objek yang difoto. Coba perhatikan foto berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Foto ini sudah <em>benar</em>, karena exposure di wajah subjek sudah tepat. Walaupun demikian, latar belakangnya putih total. Ini disebut dengan istilah <code>clipping</code>. Artinya kamera sudah tidak mampu merekam informasi karena selisih antara bagian gelap dan terang terlalu jauh.</p>

<p><a name="dynamic-range"></a></p>

<h2>Dynamic Range</h2>

<p>Selisih gelap-terang yang bisa direkam kamera disebut dengan istilah <code>dynamic range</code>. Foto di atas diambil dalam ruangan yang gelap, sedangkan latar belakangnya di luar ruangan pada siang hari. Dalam histogram, clipping ditunjukkan dengan lonjakan nilai di pojok histogram.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-background-over.jpg" title="Histogram Background Over" ></p>

<p>Bila <em>clipping</em> terjadi di bagian terang (highlight) maka disebut <em>highlight clipping</em>. Bisa juga terjadi <em>shadow clipping</em> bila terjadi di bagian gelap (shadow). Bila kita cetak <em>highlight clipping</em> di atas kertas putih, printer tidak akan mengeluarkan tinta sama sekali.</p>

<p>Masalah keterbatasan <em>dynamic range</em> kamera akan sangat terasa bila kita memotret pakaian hitam-putih di siang hari. Mau mendapatkan detail di pakaian putih, baju hitamnya clipping. Sebaliknya kalau kita ambil detail di pakaian hitam, bagian putih dan langit akan clipping sehingga tidak terlihat batasnya. Berikut contohnya</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg" title="Highlight Clipping" ></p>

<p>Pada foto di atas, kita tidak bisa membedakan batas jilbab dan langit, karena keduanya clipping.</p>

<p>Dalam menghadapi kondisi ini, kita bisa <em>mengangkat</em> tingkat terang dari bagian gelap menggunakan flash. Kita kembali ke foto awal yang backgroundnya clipping ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Pertama, sesuaikan metering supaya background terlihat. Konsekuensinya, subjek akan <em>underexposed</em>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/subject-under.jpg" title="Background Proper, Subject Under" ></p>

<p>Setelah itu, gunakan flash untuk <em>mengangkat</em> tingkat terang dari subjek, sehingga seimbang dengan latarnya. Hasilnya seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/subject-bg-proper.jpg" title="Background &amp; Subject Proper" ></p>

<p>Teknik seperti ini (menyeimbangkan tingkat cahaya berbagai bagian dalam foto) disebut dengan istilah <em>tonal compression</em>. Jika ingin melihat fotografer pro melakukannya, silahkan tonton Michael Grecco memotret Martin Scorsese di video berikut.</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('_nHKBRbqgos');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/_nHKBRbqgos?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/_nHKBRbqgos/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=_nHKBRbqgos" id="_nHKBRbqgos" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Michael Grecco Photo Shoot of Director Martin Scorsese in New York City</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.michaelgrecco.com/
Behind the scenes look at L.A. Photographer Michael Grecco and team preparing and executing New York City photo shoot of Director Martin Scorsese.</div>
</div>

</p>

<p>Perhatikan lampu di kiri bawah subjek.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/grecco-grid-spot.png" title="Grid Spot" ></p>

<p>Itu tujuannya untuk menerangi baju hitam Martin Scorsese supaya tidak <em>clipping</em>, mengingat latar belakangnya langit siang yang terang.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/grecco-cloth-detail.png" title="Dark Cloth Bright Subject" ></p>

<p><a name="setting-light-meter"></a></p>

<h2>Setting Light Meter</h2>

<p>Pada contoh kasus <em>high dynamic range</em> di atas, kita perlu menyesuaikan metering supaya bagian yang penting dari foto terukur dengan baik. Misalnya kalau kita membuat <em>portrait</em> (foto yang ada orangnya), tentu bagian yang penting adalah orang, bukan backgroundnya. Dengan demikian, kita harus memastikan exposure di orang tepat, tidak peduli latarnya <em>clipping</em>.</p>

<blockquote><p>Bagaimana cara agar light meter hanya mengukur subjek saja?</p></blockquote>

<p>Di kamera jaman sekarang, umumnya light meter tersedia dalam 3 mode:</p>

<ul>
<li>matrix (Nikon) / evaluative (Canon) : seluruh bagian foto akan diukur dan dirata-rata bagian terang dan gelapnya</li>
<li>center weight : seluruh bagian foto akan diukur, tapi bagian tengah mendapat bobot lebih besar</li>
<li>spot : hanya mengukur satu titik saja di foto</li>
</ul>


<p>Berikut pilihan mode metering di kamera Nikon dan Canon</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/canikon-metering-icons.jpg" title="Canon Nikon Metering Mode" ></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.porters.com/blog/?p=2417">dari sini</a></p>

<p>Sebagai contoh, kita akan memotret subjek dalam kondisi backlit, yaitu cahaya datang dari belakang subjek. Agar subjek pas pencahayaannya, saya gunakan spot meter di wajah subjek.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/spot-meter.jpg" title="Spot Metering" ></p>

<p>Di spot meter, posisi indikator light meter akan berada di tengah. Sedangkan untuk setting yang sama, bila kita gunakan mode matrix metering, posisi indikator akan berada di posisi <em>overexposed</em> karena yang dihitung oleh kamera adalah keseluruhan frame (termasuk latar yang sangat terang), bukan hanya subjeknya saja.</p>

<p>Walaupun demikian, biasanya saya malas untuk mengubah-ubah setting metering. Kalau sudah terbiasa menganalisa kondisi pencahayaan, kita akan secara otomatis tahu bahwa subjek kita jauh lebih gelap daripada sisa frame, sehingga kita akan langsung memotret dengan kondisi <em>overexposed</em> di mode Matrix Metering.</p>

<p>Lebih detail mengenai berbagai mode metering bisa ditonton di video berikut</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('B1H3WYkODWA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/B1H3WYkODWA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/B1H3WYkODWA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=B1H3WYkODWA" id="B1H3WYkODWA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 25: Metering Part 1: ETTL: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >This week is the first episode in a four-part series about metering. In this episode, Mark will explain how your camera meters light and uses that to make a correct exposure. In the coming weeks, he will also go over exposure compensation, using a light meter and some advanced light metering tricks - so stay tuned!

For related products and more articles and videos about exposure, go here: http://www.adorama.com/alc/article/TTL-Metering-AdoramaTV

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>

</p>

<p>Kapan dan bagaimana cara menggunakannya bisa dibaca <a href="http://blog.mingthein.com/2013/01/04/metering-part-two/">di penjelasan Ming Thein</a>.</p>

<p><a name="middle-grey"></a></p>

<h2>Metering dan Middle Grey</h2>

<p>Bagaimanapun canggihnya light meter kamera, tetap saja dia tidak bisa mengerti apa yang sedang kita potret. Dia hanya bisa mengarahkan agar tingkat kecerahan ada di tengah-tengah. Tidak terlalu terang, tidak terlalu gelap. Dalam dunia fotografi, posisi tengah-tengah ini disebut middle grey.</p>

<p>Untuk membuktikannya, kita bisa memotret kertas putih dan kertas hitam. Arahkan kamera ke kertas putih sehingga memenuhi seluruh frame. Setting segitiga exposure supaya posisi indikator light meter ada di tengah. Kemudian jepret dan lihat hasilnya. Histogram akan tampak <em>benar</em> berada di posisi tengah. Tapi kalau kita lihat fotonya, kertas putih akan terlihat abu-abu.</p>

<p>Demikian juga sebaliknya dengan kertas hitam. Bila kita posisikan indikator di tengah, hasilnya akan menjadi kertas abu-abu sama seperti kertas putih.</p>

<p>Untuk lebih jelasnya, silahkan baca percobaan yang dilakukan <a href="http://www.scantips.com/lights/metering.html">di sini</a>.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Kamera memiliki pengukur cahaya (light meter) yang canggih, bisa disetting dalam berbagai mode (matrix, center-weighted, spot). Light meter kamera menilai sesuatu terlalu terang atau terlalu gelap dengan membandingkannya dengan posisi pertengahan (middle-grey). Seringkali <em>middle-grey</em> ini tidak sesuai dengan kondisi yang kita akan foto, misalnya memotret baju putih atau baju hitam. Untuk itu, kita perlu menyesuaikan setting kamera kita dan tidak begitu saja menuruti anjuran light meter.</p>

<p>Setelah kita memotret, kita bisa verifikasi hasilnya dengan menggunakan histogram. Seperti halnya light meter, posisi histogram juga tidak selalu harus ditengah. Sesuaikan dengan kondisi yang kita foto.</p>

<p>Untuk menyesuaikan kamera agar bisa mengambil foto (exposure) sesuai keinginan kita, ada tiga variabel yang bisa diubah:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter speed</li>
</ul>


<p>Pelajari lebih dalam mengenai ketiga variabel ini dalam <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/">artikel lanjutan mengenai segitiga exposure</a>.</p>

<p>Metering dan exposure ini merupakan konsep fundamental dalam fotografi, tidak berubah sejak pertama saya pegang kamera (tahun 1997) dan sepertinya tidak akan berubah di masa yang akan datang. Oleh karena itu kita perlu menguasai konsep ini dengan benar dan berlatih mengubah setting tiga variabel agar menjadi refleks dan bisa dilakukan tanpa berpikir, seperti perkalian 1-10.</p>

<p>Dengan menguasai mode Manual dan memahami tentang exposure dan metering, kita tidak perlu pusing-pusing mempelajari segala macam mode yang disediakan kamera seperti <em>Scene</em>, <em>Portrait</em>, <em>Landscape</em>, <em>Sport</em>, dan berbagai mode lainnya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
