<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: teknik | 12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/categories/teknik/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-11-12T21:40:57+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Segitiga Exposure]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure/"/>
    <updated>2013-11-12T14:51:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/segitiga-exposure</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Segitiga Exposure</p>

<p>Pada <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> kita sudah membahas bahwa untuk mengatur cahaya sesuai indikator light meter, kita bisa mengubah tiga variabel, yaitu:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter Speed</li>
</ul>


<p>Ketiga variabel ini disebut dengan istilah segitiga exposure / exposure triangle.</p>

<p>Lalu dari tiga variabel yang tersedia, mana yang kita ubah? Penjelasan singkatnya bisa dilihat di infografik berikut.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-and-metering.jpg"></p>

<p>Infografis diambil <a href="http://www.photographerabroad.com/image/24924941477">dari sini</a></p>

<p>Atau kalau yang lebih suka video, bisa nonton video ini</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('KQw28-3LEU4');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/KQw28-3LEU4?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/KQw28-3LEU4/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=KQw28-3LEU4" id="KQw28-3LEU4" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 16: Exposure</div>
</a>
<div class="video-info" >In this episode Mark talks about the basics of exposure. Learn how the Aperture, Shutter and ISO work together to control how an image is exposed.</div>
</div>

</p>

<p>Bingung karena bahasanya Inggris? Butuh penjelasan lebih detail? Harus lihat contoh foto supaya mengerti?</p>

<p>Silahkan klik untuk penjelasan dalam bahasa Indonesia.</p>

<!--more-->


<h2>ISO</h2>

<p>Kita ingin menggunakan ISO serendah mungkin, karena semakin tinggi ISO semakin jelek kualitas fotonya. Bandingkan foto berikut yang diambil dengan ISO 100</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-rendah.jpg"></p>

<p>dengan foto berikut, diambil dengan ISO 1600</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/iso-tinggi.jpg"></p>

<p>Seperti kita bisa lihat, foto dengan ISO tinggi terlihat memiliki banyak <em>noise</em>.</p>

<p>Walaupun demikian, seringkali kita tidak bisa menurunkan ISO sampai minimum, karena keterbatasan cahaya. Kalau nekat memakai ISO 100 di kondisi gelap, kita akan terpaksa membuka aperture lebar-lebar, atau menurunkan shutter speed. Seringkali kondisi ini tidak memungkinkan, seperti kita akan bahas.</p>

<h2>Aperture</h2>

<p>Aperture adalah lubang di lensa, ditunjukkan dengan angka <code>f/xx</code>, contohnya <code>f/2</code> atau <code>f/16</code>. Semakin kecil angkanya, semakin besar lubangnya. Berikut adalah contoh lensa yang dibuka di <code>f/2</code>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-besar.jpg"></p>

<p>Lensa yang sama, dibuka di <code>f/16</code> tampak seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/bukaan-kecil.jpg"></p>

<p>Kalau bukaan lebar, cahaya yang direkam sensor menjadi lebih banyak, sehingga kita bisa menurunkan ISO. Walaupun demikian, ruang tajam (<em>depth-of-field</em>) menjadi sempit. Coba lihat foto berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-sempit.jpg"></p>

<p>Objek di dekat kamera tampak tajam, sedangkan objek yang jauh tampak blur. Foto di atas dibuat dengan <code>f/2</code>. Sekarang kita coba dengan <code>f/16</code>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/dof-lebar.jpg"></p>

<p>Kita bisa lihat bahwa objek yang jauh tidak se-blur sebelumnya.</p>

<p>Seringkali kita tidak bisa membuka lensa lebar-lebar karena beberapa faktor, diantaranya:</p>

<ul>
<li>lensa kita cuma bisa dibuka sampai <code>f/3.5</code>.</li>
<li>kita ingin objek dekat dan jauh sama tajamnya, misalnya ketika memotret banyak orang dalam 5 saf. Orang di saf depan dan belakang harus tajam</li>
</ul>


<h2>Shutter Speed</h2>

<p>Shutter speed (kecepatan rana) adalah kecepatan kamera <code>berkedip</code>. Semakin lama dia membuka rana, semakin banyak cahaya masuk. Shutter speed di kamera saya bisa diatur mulai dari terbuka selama kita inginkan (bulb), sampai ke 1/4000 detik. Bila shutter speed cepat, kita bisa membekukan gerakan. Contohnya di foto berikut, kita bisa membekukan air muncrat di udara.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-cepat.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 1/250 detik</p>

<p>Bila shutter speed rendah, subjek akan terlihat blur bila dia bergerak dengan kecepatan tinggi. Bisa dilihat di foto berikut.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/shutter-lambat.jpg"></p>

<p>Lompatan subjek terlalu cepat untuk shutter speed 1/100 detik</p>

<p>Bila terlalu lama dibuka, bahkan kita bisa membuat mobil tidak terlihat. Di foto berikut, kita hanya melihat kilasan lampu rem. Mobilnya sendiri tidak terlihat.</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/long-exposure.jpg"></p>

<p>Foto di atas dibuat dengan shutter speed 20 detik.</p>

<h3>Panduan memilih shutter speed</h3>

<p>Untuk membuat foto benda diam (contohnya produk atau potret orang berpose), shutter speed yang digunakan bebas berapa saja. Yang perlu diperhatikan adalah, kalau kamera kita pegang shutter speed jangan kurang dari 1/focal-length-lensa. Contohnya, bila kita menggunakan lensa 85mm, maka shutter speed jangan kurang dari 1/85 detik. Ini tujuannya untuk menghindari gambar blur karena tangan kita goyang pada saat memotret. Semakin panjang focal-length lensa, biasanya sudut pandangnya sempit. Sedikit gerakan saja, gesernya jauh. Ditambah lagi dengan faktor berat, semakin panjang focal-length, biasanya lensa semakin berat. Ini menyulitkan kita untuk memegang kamera dengan stabil.</p>

<p>Bila kita ingin memotret anak-anak berlarian, shutter speed harus agak tinggi supaya mampu membekukan gerakan subjek. Saya biasa menggunakan shutter speed di atas 1/100 detik.</p>

<h2>Memahami stop</h2>

<p>Jumlah cahaya yang ada di sekeliling kita dihitung dalam skala EV (exposure value). Penjelasan teknisnya bisa dibaca <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Exposure_value">di Wikipedia</a>. Fotografer pada umumnya mengenal selisih terang gelap dengan istilah <code>stop</code>. Kalau kita dengar seperti ini</p>

<blockquote><p>Fotonya terlalu terang 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya cahaya di foto kita dua kali lebih banyak dari seharusnya.</p>

<blockquote><p>Coba dikurangi cahayanya 1 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus mengurangi cahaya setengah dari sebelumnya.</p>

<blockquote><p>Naikkan 2 stop.</p></blockquote>

<p>Artinya kita harus tambah 4x lipat. Satu stop pertama menjadi 2x lipat, dan satu stop berikutnya menjadi 4x lipat.</p>

<p>Kita bisa menaik-turunkan exposure dengan mengubah tiga variabel di atas. Contoh:</p>

<blockquote><p>Turunkan 1 stop.</p></blockquote>

<p>Bisa dilakukan dengan cara mengubah shutter speed dari 1/100 detik menjadi 1/200 detik, aperture dan ISO tidak berubah.
Atau bisa juga dilakukan dengan mengubah ISO dari 400 menjadi 200, aperture dan shutter speed tidak berubah.
Opsi terakhir, kita bisa ubah aperture dari f/4 menjadi f/5.6. Shutter speed dan ISO tidak berubah.</p>

<p>Di kamera jaman sekarang, biasanya satu kali klik setting berubah 1/3 stop. Jadi untuk turun satu stop dari ISO 400, kita harus putar 3 klik. Klik pertama menjadi ISO 320, klik kedua menjadi ISO 250, klik ketiga barulah sampai di ISO 200.</p>

<p>Demikian juga shutter speed, untuk turun satu stop dari 1/100 menjadi 1/200, putar 3 klik. Klik pertama menjadi 1/125, klik kedua menjadi 1/160, klik ketiga sampailah kita di 1/200.</p>

<p>Untuk ISO dan shutter speed mudah. Cukup kali/bagi dua saja setiap stop. Contohnya, ISO 100 naik 1 stop menjadi ISO 200. Shutter speed 1/400 turun 2 stop menjadi 1/100.</p>

<p>Yang lebih <em>tricky</em> adalah menghitung aperture, atau sering disebut dengan <em>f-stop</em>.</p>

<h3>Tips menghafal f-stop</h3>

<p>Seperti perkalian 1-10, sebaiknya kita hafalkan stop. Ini akan memudahkan kita menghitung exposure, apalagi nanti pada waktu menggunakan flash. Semakin cepat kita hitung, semakin cepat kita mengubah setting, sehingga subjeknya tidak keburu <em>bete</em>.</p>

<p>Triknya, gunakan kelipatan dua dan tujuh. Berikut urutan aperture dengan selisih 1 stop:</p>

<ul>
<li><em>f/1.4</em></li>
<li><strong>f/2</strong></li>
<li><em>f/2.8</em></li>
<li><strong>f/4</strong></li>
<li><em>f/5.6</em></li>
<li><strong>f/8</strong></li>
<li><em>f/11</em></li>
<li><strong>f/16</strong></li>
<li><em>f/22</em></li>
<li><strong>f/32</strong></li>
</ul>


<p>Yang ditandai <em>miring</em> adalah kelipatan 7, sedangkan yang <strong>tebal</strong> adalah kelipatan 2. Mudah kan?</p>

<p>Contoh soal:</p>

<blockquote><p>Metering kita over 2 stop di 1/200 dan f/5.6. Kita ingin shutter speed tetap, berapa setting aperture yang sesuai?</p></blockquote>

<p>Jawabannya disisakan buat PR pembaca ;)</p>

<p>Sepanjang <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel pertama mengenai metering</a> dan artikel ini mengenai segitiga exposure, kita selalu menggunakan mode exposure manual. Sekarang setelah konsepnya kita pahami, kita bisa mencoba mode otomatis yang disediakan kamera.</p>

<h2>Mode PASM</h2>

<p>Kamera DSLR umumnya dilengkapi dengan minimal empat pilihan exposure, yaitu:</p>

<ul>
<li>Manual : tentukan sendiri ketiga variabel exposure</li>
<li>Aperture Priority : tentukan ISO dan aperture, shutter speed otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Shutter Priority : tentukan ISO dan shutter speed, aperture otomatis dipilihkan kamera</li>
<li>Programmed Auto : tentukan ISO, kamera memilihkan kombinasi aperture dan shutter speed yang tepat. Pada waktu memutar dial, kamera akan menawarkan kombinasi lain. Misalnya pertama kita ditawari f/4 dan 1/200. Begitu kita putar, kita akan ditawari f/5.6 dan 1/100. Putar lagi, ditawari f/3.5 dan 1/400. Begitu seterusnya.</li>
</ul>


<p>Keempat pilihan ini biasa disebut dengan istilah mode PASM. Aperture Priority di Nikon simbolnya A, di Canon Av. Shutter priority di Nikon simbolnya S, di Canon Tv.</p>

<h3>Exposure Compensation</h3>

<p>Seperti sudah dijelaskan di <a href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/">artikel sebelumnya</a> &mdash;di bagian Metering dan Middle Grey&mdash;, kadangkala kita ingin secara sengaja membuat <em>overexposure</em> atau <em>underexposure</em>. Misalnya pada waktu ingin memotret baju putih atau baju hitam.</p>

<p>Kalau kita menggunakan setting Manual, kita tinggal sesuaikan tiga variabel sehingga indikator metering ada di sisi <code>+</code> untuk overexposure dan <code>-</code> untuk underexposure. Tapi kalau kita menggunakan mode lain (P,A,S) bagaimana caranya? Kamera pasti secara otomatis akan mengatur variabel sisanya supaya metering berada di tengah.</p>

<p>Jawabannya, ada fitur lain yang harus kita gunakan, yaitu exposure compensation. Tombolnya ditandai dengan simbol berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/segitiga-exposure/exposure-compensation.jpg" width="200"></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.maryga.com/exposure-compensation-definition/">dari sini</a></p>

<blockquote><p>Bagaimana cara kerjanya?</p></blockquote>

<p>Misalnya hasil metering menghasilkan 1/100 dan f/4. Bila kita mau underexposed satu 1 stop, berarti ada 2 kemungkinan:</p>

<ul>
<li>1/200 dan f/4</li>
<li>1/100 dan f/5.6</li>
</ul>


<p>Bila kita sedang berada di mode Shutter Priority, kamera akan mengubah shutter speed, sehingga kita akan diberikan 1/200 untuk f/4 yang kita pilih.</p>

<p>Bila kita sedang berada di mode Aperture Priority, 1/100 adalah pilihan kita sendiri, sehingga kamera akan menawarkan f/5.6 sebagai pasangannya.</p>

<p>Bila kita menggunakan mode Programmed Auto, pilihan 1/100 dan f/4 tidak akan diberikan ke kita. Kamera hanya akan menawarkan 1/200 f/4 atau 1/100 f/5.6</p>

<h3>Mode mana yang sebaiknya digunakan ??</h3>

<p>Sebetulnya terserah preferensi masing-masing. Saya sendiri selalu menggunakan mode Manual. Soalnya percuma juga menggunakan Aperture atau Shutter Priority, tetap saja kita harus mempertimbangkan over dan under dan menyesuaikannya dengan tombol Exposure Compensation. Akan lebih mudah buat saya melatih refleks penggantian shutter/aperture. Cukup menghafalkan dua tombol apapun situasinya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Exposure dan Metering]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering/"/>
    <updated>2013-11-04T17:20:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/teknik/exposure-dan-metering</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Saya pertama belajar fotografi di tahun 1995, menggunakan kamera film Nikon F3. Di tahun itu belajar fotografi tidak semudah sekarang. Saat ini, kita tinggal cari di Youtube, video tutorial sangat berlimpah. Mulai dari pengenalan kamera, komposisi, lighting, teknik berpose dan mengarahkan model, apapun yang kita butuhkan tersedia. Panduan saya di jaman dulu adalah buku saku <a href="http://www.amazon.com/KODAK-Pocket-Guide-35MM-Photography/dp/0879857692">Kodak Pocket Guide to 35mm Photography</a> milik teman sesama pehobi.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/kodak-pocket-guide.jpg" title="Kodak Pocket Guide" ></p>

<p><em>Foto diambil dari Amazon.com</em></p>

<p>Di rentang waktu antara 1997 &ndash; 2012 saya tidak pegang kamera SLR. Begitu ketemu kamera di tahun 2012, yang saya pegang adalah DSLR, digital SLR. Tentu perbedaan teknologinya sangat signifikan. Walaupun demikian, ternyata prinsip-prinsip fotografi yang sayup-sayup masih ada di ingatan saya peninggalan tahun 1997 masih berlaku.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang prinsip-prinsip dasar exposure. Suatu konsep fundamental yang tak lekang dimakan waktu.</p>

<!--more-->


<h2>Apa itu Exposure ?</h2>

<p>Exposure bahasa Indonesianya adalah pencahayaan. Di jaman film dulu, exposure artinya kita memaparkan (expose) film ke cahaya. Di jaman digital sekarang, film diganti dengan sensor. Kalau cahaya yang dipaparkan terlalu banyak, istilah di film dulu adalah <em>terbakar</em>. Kalau dicetak hasilnya putih belaka. Kalau cahaya kurang, gambarnya menjadi gelap. Dalam bahasa Inggris, foto yang kelebihan cahaya disebut <em>overexposed</em> atau biasa disingkat dengan <em>over</em> saja. Foto yang kekurangan cahaya disebut <em>underexposed</em>, biasa disingkat menjadi <em>under</em> saja.</p>

<p>Enaknya belajar foto di masa digital, kita bisa langsung tahu apakah hasil jepretan kita <em>over</em> atau <em>under</em> dengan cara melihat LCD di belakang kamera. Di jaman film dulu, harus menunggu beberapa hari/minggu sampai film selesai dicuci dan dicetak, barulah kita tahu hasilnya benar atau salah. Pada waktu kita lihat hasilnya, kita sudah lupa setting yang dipakai pada waktu memotret :D Jadi, di jaman film dulu, sangat penting kita menghitung cahaya dengan teliti, agar hasilnya tidak <em>under</em> atau <em>over</em>.</p>

<p>Walaupun banyak kemudahan di era digital, penting bagi kita untuk bisa mendapatkan <em>exposure</em> yang tepat dalam sekali jepret. Kalau setiap kali harus lihat LCD dulu, momen-nya keburu lewat.</p>

<p>Sejak jaman Nikon F3 dulu, kamera sudah dilengkapi dengan pengukur cahaya (light meter). Sebelum era F3, fotografer harus membawa alat pengukur terpisah. Cara kerjanya:</p>

<ol>
<li>Ukur cahaya dengan light meter</li>
<li>Baca hasil pengukuran</li>
<li>Setting kamera sesuai hasil pengukuran</li>
<li>Jepret</li>
</ol>


<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/nikon-f3.jpeg" title="Nikon F3" ></p>

<p><em>foto diambil dari <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Nikon_F3_with_HP_viewfinder.jpeg">Wikipedia</a></em></p>

<p>Tapi sejak ada light meter dalam kamera, tidak perlu lagi alat pengukur terpisah. Fotografer bisa melihat pengukuran cahaya dan langsung menyesuaikan setting kamera tanpa matanya perlu meninggalkan lubang intip (viewfinder). Tampilan light meter di kamera saya seperti ini:</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-viewfinder.jpg" title="Light Meter dalam Viewfinder" ></p>

<p>Di layar LCD juga ada tampilan light meter.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/lightmeter-lcd.jpg" title="Light Meter dalam LCD" ></p>

<p>Kalau indikator berat ke arah <code>+</code>, maka setting kamera kita kelebihan cahaya.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/metering-overexposed.png" title="Light Meter Over Exposed" ></p>

<p>Demikian sebaliknya, kalau mengarah ke <code>-</code>, maka kita perlu menambah cahaya yang ditangkap kamera. Intinya, kita mengatur setting kamera supaya posisi indikator ada di tengah.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/metering-properly-exposed.png" title="Light Meter Properly Exposed" ></p>

<p><em>Ilustrasi di atas diambil dari <a href="http://www.nikonusa.com/pdf/manuals/dslr/D5100RM_EN.pdf%E2%80%8E">Reference Manual Nikon D5100</a></em></p>

<p>Setting apa yang harus diubah? Hanya ada 3 variabel, sehingga mudah dihafal. Dengan sedikit latihan, prosesnya akan menjadi otomatis tanpa membutuhkan banyak berpikir. Sama seperti kita menghitung perkalian 0-10. Berapa <code>7x8</code>?</p>

<p>Tiga variabel ini disebut dengan segitiga exposure:</p>

<ol>
<li>ISO. Ini adalah sensitivitas sensor kamera. Semakin besar angkanya, sensor semakin sensitif sehingga sedikit cahaya saja sudah cukup.</li>
<li>Aperture / diafragma. Ini adalah lubang dalam lensa. Semakin besar angkanya, lubang semakin kecil. Semakin kecil lubang, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
<li>Shutter speed. Ini adalah kecepatan kamera <em>berkedip</em> dalam detik. Semakin cepat kedipan kamera, semakin sedikit cahaya yang diterima sensor.</li>
</ol>


<p>Segitiga exposure lebih mudah dipahami dengan ilustrasi berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/exposure-triangle.jpg" title="Exposure Triangle" ></p>

<p>Ilustrasi diambil <a href="http://www.lightandmatter.org/2011/general-photography-articles/learn-photography/photographys-unifying-theory-the-f-stop/">dari sini</a></p>

<p>Dengan bermodalkan ketiga variabel segitiga exposure, berikut adalah workflow yang biasa saya gunakan:</p>

<ol>
<li>Setting ISO sesuai kondisi. Siang di luar, ISO 100. Siang dalam ruangan,  ISO 200-400. Malam hari, ISO 1600 ke atas. Tidak ada patokan kaku, ini hanya setting awal saja. Masih mungkin berubah di langkah selanjutnya.</li>
<li>Setting aperture sesuai depth of field yang diinginkan. Biasanya saya pakai f/4 &ndash; f/8 untuk street atau action. f/2.8 kebawah untuk portrait.</li>
<li>Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai metering pas. Kalau shutter terlalu rendah (dibawah 1/30), naikkan ISO.</li>
<li>Jepret</li>
<li>Periksa histogram. Kalau tidak sesuai, ulangi dari langkah #1.</li>
</ol>


<h3>Contoh Kasus</h3>

<p>Situasi: anak-anak bermain di kolam pada siang hari. Set ISO menjadi 100. Kita ingin membekukan cipratan air yang dimainkan anak-anak. Untuk itu kita set shutter speed yang tinggi, misalnya 1/400 detik. Intip viewfinder, sesuaikan aperture sampai indikator light meter ada di tengah, misalnya didapatkan nilai f/8. <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10512675224/meta/">Jepret</a>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/the-last-waterbender.jpg" title="The Last Water Bender" ></p>

<p>Contoh kedua, di dalam ruangan. Set ISO menjadi 400 sebagai titik awal. Kita ingin membuat portrait orang. Biasanya kita buka aperture selebar mungkin, misalnya f/1.8. Intip viewfinder, sesuaikan shutter speed sampai indikator light meter ada di tengah. Ternyata didapatkan 1/80. Karena ini foto orang tidak bergerak, shutter speed tidak perlu sebesar itu. Kita bisa turunkan menjadi 1/60 sehingga ISO juga bisa turun menjadi 320. ISO rendah kualitas fotonya lebih baik. Sebetulnya bisa diturunkan lagi menjadi 1/30 dan ISO 180. Tapi saya takut kehilangan momen, sehingga cukup sampai di 1/60 dan ISO 320 langsung saya <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/10663109326/meta/">jepret</a>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/abah-hp.jpg" title="Abah dan HP" ></p>

<h2>Histogram</h2>

<blockquote><p>Apa itu histogram?</p></blockquote>

<p>Histogram adalah grafik yang menunjukkan jumlah pixel untuk tiap tingkat terang tertentu. Kita menggunakan histogram untuk mengecek apakah foto kita terlalu terang atau terlalu gelap.</p>

<blockquote><p>Kenapa tidak lihat saja preview di LCD?</p></blockquote>

<p>Preview LCD suka menipu. Bila kita lihat LCD di tengah hari bolong, dia akan terlihat gelap. Karena terlihat gelap, maka kita akan jepret lagi dengan menambah cahaya. Akibatnya foto kita malah jadi overexposed. Demikian juga sebaliknya di malam hari, LCD akan terlihat terang, sehingga kita cenderung memotret lagi dengan cahaya dikurangi. Akibatnya fotonya malah jadi underexposed. Supaya tidak bias dengan kondisi cahaya sekitar, lebih aman kalau kita lihat histogram. Bentuknya seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram.jpg" title="Histogram" ></p>

<p>Sisi paling kiri adalah pixel yang gelap. Makin ke kanan makin terang. Jadi kalau foto kita overexposed, histogram akan terlihat berat ke kanan seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-over.jpg" title="Histogram Over" ></p>

<p>Sedangkan kalau fotonya underexposed, histogram akan terlihat berat di kiri seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-under.jpg" title="Histogram Under" ></p>

<p>Untuk rata-rata foto yang kita buat, histogram biasanya akan rata atau cenderung ke tengah</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-normal.jpg" title="Histogram Normal" ></p>

<blockquote><p>Apakah kita harus selalu membuat histogram berat di tengah?</p></blockquote>

<p>Tidak, tergantung objek yang difoto. Coba perhatikan foto berikut</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Foto ini sudah <em>benar</em>, karena exposure di wajah subjek sudah tepat. Walaupun demikian, latar belakangnya putih total. Ini disebut dengan istilah <code>clipping</code>. Artinya kamera sudah tidak mampu merekam informasi karena selisih antara bagian gelap dan terang terlalu jauh.</p>

<h2>Dynamic Range</h2>

<p>Selisih gelap-terang yang bisa direkam kamera disebut dengan istilah <code>dynamic range</code>. Foto di atas diambil dalam ruangan yang gelap, sedangkan latar belakangnya di luar ruangan pada siang hari. Dalam histogram, clipping ditunjukkan dengan lonjakan nilai di pojok histogram.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/histogram-background-over.jpg" title="Histogram Background Over" ></p>

<p>Bila <em>clipping</em> terjadi di bagian terang (highlight) maka disebut <em>highlight clipping</em>. Bisa juga terjadi <em>shadow clipping</em> bila terjadi di bagian gelap (shadow). Bila kita cetak <em>highlight clipping</em> di atas kertas putih, printer tidak akan mengeluarkan tinta sama sekali.</p>

<p>Masalah keterbatasan <em>dynamic range</em> kamera akan sangat terasa bila kita memotret pakaian hitam-putih di siang hari. Mau mendapatkan detail di pakaian putih, baju hitamnya clipping. Sebaliknya kalau kita ambil detail di pakaian hitam, bagian putih dan langit akan clipping sehingga tidak terlihat batasnya. Berikut contohnya</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/highlight-clipping.jpg" title="Highlight Clipping" ></p>

<p>Pada foto di atas, kita tidak bisa membedakan batas jilbab dan langit, karena keduanya clipping.</p>

<p>Dalam menghadapi kondisi ini, kita bisa <em>mengangkat</em> tingkat terang dari bagian gelap menggunakan flash. Kita kembali ke foto awal yang backgroundnya clipping ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/background-over.jpg" title="Background Over" ></p>

<p>Pertama, sesuaikan metering supaya background terlihat. Konsekuensinya, subjek akan <em>underexposed</em>.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/subject-under.jpg" title="Background Proper, Subject Under" ></p>

<p>Setelah itu, gunakan flash untuk <em>mengangkat</em> tingkat terang dari subjek, sehingga seimbang dengan latarnya. Hasilnya seperti ini</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/subject-bg-proper.jpg" title="Background &amp; Subject Proper" ></p>

<p>Teknik seperti ini (menyeimbangkan tingkat cahaya berbagai bagian dalam foto) disebut dengan istilah <em>tonal compression</em>. Jika ingin melihat fotografer pro melakukannya, silahkan tonton Michael Grecco memotret Martin Scorsese di video berikut.</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('_nHKBRbqgos');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/_nHKBRbqgos?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/_nHKBRbqgos/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=_nHKBRbqgos" id="_nHKBRbqgos" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Michael Grecco Photo Shoot of Director Martin Scorsese in New York City</div>
</a>
<div class="video-info" >http://www.michaelgrecco.com/
Behind the scenes look at L.A. Photographer Michael Grecco and team preparing and executing New York City photo shoot of Director Martin Scorsese.</div>
</div>

</p>

<p>Perhatikan lampu di kiri bawah subjek.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/grecco-grid-spot.png" title="Grid Spot" ></p>

<p>Itu tujuannya untuk menerangi baju hitam Martin Scorsese supaya tidak <em>clipping</em>, mengingat latar belakangnya langit siang yang terang.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/grecco-cloth-detail.png" title="Dark Cloth Bright Subject" ></p>

<h2>Setting Light Meter</h2>

<p>Pada contoh kasus <em>high dynamic range</em> di atas, kita perlu menyesuaikan metering supaya bagian yang penting dari foto terukur dengan baik. Misalnya kalau kita membuat <em>portrait</em> (foto yang ada orangnya), tentu bagian yang penting adalah orang, bukan backgroundnya. Dengan demikian, kita harus memastikan exposure di orang tepat, tidak peduli latarnya <em>clipping</em>.</p>

<blockquote><p>Bagaimana cara agar light meter hanya mengukur subjek saja?</p></blockquote>

<p>Di kamera jaman sekarang, umumnya light meter tersedia dalam 3 mode:</p>

<ul>
<li>matrix (Nikon) / evaluative (Canon) : seluruh bagian foto akan diukur dan dirata-rata bagian terang dan gelapnya</li>
<li>center weight : seluruh bagian foto akan diukur, tapi bagian tengah mendapat bobot lebih besar</li>
<li>spot : hanya mengukur satu titik saja di foto</li>
</ul>


<p>Berikut pilihan mode metering di kamera Nikon dan Canon</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/canikon-metering-icons.jpg" title="Canon Nikon Metering Mode" ></p>

<p>Gambar diambil <a href="http://www.porters.com/blog/?p=2417">dari sini</a></p>

<p>Sebagai contoh, kita akan memotret subjek dalam kondisi backlit, yaitu cahaya datang dari belakang subjek. Agar subjek pas pencahayaannya, saya gunakan spot meter di wajah subjek.</p>

<p><img src="/images/2013/11/exposure-metering/spot-meter.jpg" title="Spot Metering" ></p>

<p>Di spot meter, posisi indikator light meter akan berada di tengah. Sedangkan untuk setting yang sama, bila kita gunakan mode matrix metering, posisi indikator akan berada di posisi <em>overexposed</em> karena yang dihitung oleh kamera adalah keseluruhan frame (termasuk latar yang sangat terang), bukan hanya subjeknya saja.</p>

<p>Walaupun demikian, biasanya saya malas untuk mengubah-ubah setting metering. Kalau sudah terbiasa menganalisa kondisi pencahayaan, kita akan secara otomatis tahu bahwa subjek kita jauh lebih gelap daripada sisa frame, sehingga kita akan langsung memotret dengan kondisi <em>overexposed</em> di mode Matrix Metering.</p>

<p>Lebih detail mengenai berbagai mode metering bisa ditonton di video berikut</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('B1H3WYkODWA');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/B1H3WYkODWA?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/B1H3WYkODWA/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=B1H3WYkODWA" id="B1H3WYkODWA" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Digital Photography 1 on 1: Episode 25: Metering Part 1: ETTL: Adorama Photography TV</div>
</a>
<div class="video-info" >This week is the first episode in a four-part series about metering. In this episode, Mark will explain how your camera meters light and uses that to make a correct exposure. In the coming weeks, he will also go over exposure compensation, using a light meter and some advanced light metering tricks - so stay tuned!

For related products and more articles and videos about exposure, go here: http://www.adorama.com/alc/article/TTL-Metering-AdoramaTV

Visit http://www.adorama.com/learn for more photography videos!

Send your questions to: AskMark@Adorama.com</div>
</div>

</p>

<p>Kapan dan bagaimana cara menggunakannya bisa dibaca <a href="http://blog.mingthein.com/2013/01/04/metering-part-two/">di penjelasan Ming Thein</a>.</p>

<h2>Metering dan Middle Grey</h2>

<p>Bagaimanapun canggihnya light meter kamera, tetap saja dia tidak bisa mengerti apa yang sedang kita potret. Dia hanya bisa mengarahkan agar tingkat kecerahan ada di tengah-tengah. Tidak terlalu terang, tidak terlalu gelap. Dalam dunia fotografi, posisi tengah-tengah ini disebut middle grey.</p>

<p>Untuk membuktikannya, kita bisa memotret kertas putih dan kertas hitam. Arahkan kamera ke kertas putih sehingga memenuhi seluruh frame. Setting segitiga exposure supaya posisi indikator light meter ada di tengah. Kemudian jepret dan lihat hasilnya. Histogram akan tampak <em>benar</em> berada di posisi tengah. Tapi kalau kita lihat fotonya, kertas putih akan terlihat abu-abu.</p>

<p>Demikian juga sebaliknya dengan kertas hitam. Bila kita posisikan indikator di tengah, hasilnya akan menjadi kertas abu-abu sama seperti kertas putih.</p>

<p>Untuk lebih jelasnya, silahkan baca percobaan yang dilakukan <a href="http://www.scantips.com/lights/metering.html">di sini</a>.</p>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Kamera memiliki pengukur cahaya (light meter) yang canggih, bisa disetting dalam berbagai mode (matrix, center-weighted, spot). Light meter kamera menilai sesuatu terlalu terang atau terlalu gelap dengan membandingkannya dengan posisi pertengahan (middle-grey). Seringkali <em>middle-grey</em> ini tidak sesuai dengan kondisi yang kita akan foto, misalnya memotret baju putih atau baju hitam. Untuk itu, kita perlu menyesuaikan setting kamera kita dan tidak begitu saja menuruti anjuran light meter.</p>

<p>Setelah kita memotret, kita bisa verifikasi hasilnya dengan menggunakan histogram. Seperti halnya light meter, posisi histogram juga tidak selalu harus ditengah. Sesuaikan dengan kondisi yang kita foto.</p>

<p>Untuk menyesuaikan kamera agar bisa mengambil foto (exposure) sesuai keinginan kita, ada tiga variabel yang bisa diubah:</p>

<ul>
<li>ISO</li>
<li>Aperture</li>
<li>Shutter speed</li>
</ul>


<p>Metering dan exposure ini merupakan konsep fundamental dalam fotografi, tidak berubah sejak pertama saya pegang kamera (tahun 1997) dan sepertinya tidak akan berubah di masa yang akan datang. Oleh karena itu kita perlu menguasai konsep ini dengan benar dan berlatih mengubah setting tiga variabel agar menjadi refleks dan bisa dilakukan tanpa berpikir, seperti perkalian 1-10.</p>

<p>Dengan menguasai mode Manual dan memahami tentang exposure dan metering, kita tidak perlu pusing-pusing mempelajari segala macam mode yang disediakan kamera seperti <em>Scene</em>, <em>Portrait</em>, <em>Landscape</em>, <em>Sport</em>, dan berbagai mode lainnya.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
