<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: gears | 12" behind the camera]]></title>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/categories/gears/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rana.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-10-18T00:15:01+07:00</updated>
  <id>http://rana.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membeli Perlengkapan]]></title>
    <link href="http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan/"/>
    <updated>2013-10-17T08:57:00+07:00</updated>
    <id>http://rana.endy.muhardin.com/gears/membeli-perlengkapan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hobi fotografi identik dengan biaya tinggi.
Untuk bisa memulai, kita harus beli kamera yang harganya mahal.
Setelah itu, beli lensa, aksesoris ini itu, yang harganya juga selangit.
Memang benar, fotografi bukan hal yang murah.
Tapi ada trik agar kita bisa menekan budget dan tetap bisa berkreasi secara maksimal.</p>

<p>Sebelum kita lanjutkan, perlu diketahui bahwa artikel ini ditulis bagi pehobi yang baru ingin memulai (sehingga tidak tahu apa yang harus dibeli), dan memiliki budget terbatas.
Bila budget Anda <em>unlimited</em>, tidak perlu membaca artikel ini. Silahkan langsung beli Nikon D3X (83 juta) dan lensa Nikon AF-S 600mm f/4G ED VR (116 juta) ;)</p>

<!--more-->


<p>Saya membagi daftar belanja berdasarkan peningkatan skill fotografi kita. Pada waktu baru mulai, biasanya kita masih sangat awam terhadap teknik fotografi maupun cara menggunakan kamera. Di tahap ini, mau pakai kamera mahal sekalipun, hasilnya ya begitu-begitu saja, karena terbatas pada skill dan teknik kita.</p>

<p>Semakin mahir, kita akan menemui batasan-batasan perangkat. Ada hasil foto yang sudah kita bayangkan di pikiran atau kita lihat di internet, kita tahu teknik yang diperlukan untuk membuatnya, tapi perlengkapan kita tidak memadai. Inilah saatnya kita melakukan pembelian perangkat tahap selanjutnya.</p>

<p>Dengan pembagian tahap seperti ini, uang kita akan bisa termanfaatkan secara maksimal. Kita akan terhindar dari membeli sesuatu yang tidak perlu / jarang dipakai. Sukur-sukur pembelian tahap pertama kita sudah bisa menghasilkan uang dari proyek fotografi, sehingga bisa membiayai pembelian tahap berikutnya. Enak kan, punya hobi yang bisa membiayai diri sendiri?</p>

<p>Kita akan buat daftarnya, dan kemudian kita akan jelaskan lebih rinci di bawah.</p>

<ol>
<li><p>Tahap pertama : budget 3 &ndash; 7 juta</p>

<ul>
<li>Bodi kamera</li>
<li>Lensa</li>
<li>Memori card</li>
<li>Tas</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap kedua : budget 2 &ndash; 3 juta</p>

<ul>
<li>Lensa bukaan lebar</li>
<li>Reflektor</li>
<li>1 flash</li>
<li>1 set trigger</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap ketiga : budget</p>

<ul>
<li>Lightstand</li>
<li>Payung</li>
<li>Gel</li>
<li>2 flash</li>
</ul>
</li>
<li><p>Tahap selanjutnya</p>

<ul>
<li>sesuai kebutuhan</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>Sekedar pembanding, berikut daftar perlengkapan yang saya miliki dan sudah saya anggap memadai untuk segala macam kondisi:</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/gears.jpg" alt="Gears" /></p>

<blockquote><p>Berapa modalnya?</p></blockquote>

<p>Berikut adalah rincian biaya (dalam ribuan rupiah)</p>

<h3>Perlengkapan Utama</h3>

<ul>
<li>Nikon D5100 Body Only (baru) : 5000</li>
<li>Lensa AF-S 35mm f/1.8 DX : 2340</li>
<li>Lensa AI-S 85mm f/2 : 2200</li>
<li>Trigger Yong Nuo RF-603N : 350</li>
<li>Flash Nikon SB-600 : 0 (minjam punya temen)</li>
</ul>


<h3>Aksesoris</h3>

<ul>
<li>Memory Card Sandisk 32 GB Class 10 : 470</li>
<li>Batere Sanyo Eneloop + Charger (untuk Flash) : 300</li>
<li>Reflektor 5 in 1 80cm : 180</li>
</ul>


<h3>Tempat Penyimpanan</h3>

<p>Kamera dan lensa tidak boleh disimpan di tempat lembab, karena akan mengundang jamur tumbuh disana. Bila sudah kena jamur, ongkos pembersihannya mahal. Untuk itu, kita butuh kotak kedap udara, pengukur kelembaban (hygrometer), dan penyerap kelembaban dalam udara (silica gel) sehingga kita bisa mengatur kelembaban udara dalam kotak di <a href="http://www.beyondphototips.com/2008/10/19/humidity-fungus-and-cameras-problems-solutions/">kondisi ideal, yaitu 35% &ndash; 45%</a>.</p>

<ul>
<li>Lock and Lock : 314</li>
<li>Silica Gel : 120</li>
<li>Hygrometer : 90</li>
<li>Tas Kamera : 70</li>
</ul>


<p>Harga total : 11434</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/storage.jpg" alt="Storage" /></p>

<p>Mari kita bahas satu persatu.</p>

<h1>Bodi Kamera</h1>

<h2>Berbagai Jenis Kamera</h2>

<p>Jaman sekarang ada beberapa pilihan bodi kamera:</p>

<ul>
<li>point and shoot (P&amp;S) / compact / superzoom / prosumer : istilah orang sini kamera saku</li>
<li>DSLR : pakai prisma untuk lubang pengintip, lensa bisa diganti</li>
<li>mirrorless : tidak pakai prisma (sehingga tipis), lubang pengintip elektronik, lensa bisa diganti</li>
</ul>


<p>Contoh produk</p>

<ul>
<li>P&amp;S : Nikon Coolpix P310, Canon PowerShot SX260, FujiFilm FinePix F660EXR</li>
<li>DSLR : Nikon D3100, Canon 1100D</li>
<li>Mirrorless : Sony Nex, Olympus Pen, FujiFilm X-Pro, Nikon 1</li>
</ul>


<h2>Perbandingan Jenis Kamera</h2>

<p>Secara kualitas hasil (ketajaman, warna, noise, dsb), berikut urutannya dari yang paling bagus sampai yang kurang bagus:</p>

<ol>
<li>DSLR</li>
<li>Mirrorless (selisih tipis)</li>
<li>P&amp;S (selisih lumayan signifikan)</li>
</ol>


<p>Karena kualitas selisih tipis, orang mulai mikir masalah ukuran dan bobot. Bukan apa-apa, paket DSLR lengkap bisa bikin orang sakit punggung kalau dibawa seharian. Berikut urutan dari sisi ukuran dan bobot mulai yang paling kecil/ringan sampai paling besar/berat:</p>

<ol>
<li>P &amp; S (bisa dimasukkan kantong)</li>
<li>Mirrorless (body bisa masuk kantong, lensa tidak)</li>
<li>DSLR (perlu tas sendiri)</li>
</ol>


<p>Terakhir, dari sisi harga mulai yang termurah:</p>

<ol>
<li>P &amp; S : kisaran 500 ribu &ndash; 8 juta. Contoh kamera P&amp;S yang saya sebutkan di atas harganya berkisar di 2,5 juta</li>
<li>Mirrorless : 4 &ndash; 17 juta</li>
<li>DSLR : 4 &ndash; 83 juta</li>
</ol>


<p>Seperti kita lihat, selisih harga antara mirrorless dan DSLR kelas menengah ke bawah relatif tipis. Kualitas gambar juga tidak terpaut jauh. Dengan demikian bagi pehobi berkantong lumayan, tinggal memilih antara bobot ringan mirrorless atau banyaknya pilihan lensa DSLR.</p>

<h2>Rekomendasi</h2>

<ul>
<li><p>Budget longgar : DSLR kelas menengah (Nikon D5100 atau Canon 600D), atau mirrorless (Sony NEX-5, Olympus E-PL1 atau FujiFilm X-A1). Siapkan budget 5-10 juta untuk kamera, lensa, dan memory card.</p></li>
<li><p>Budget mepet : P&amp;S seperti disebutkan di atas.</p></li>
</ul>


<p>Walaupun demikian, bila ingin belajar sampai tingkat lanjut, saya tidak merekomendasikan P&amp;S karena dia tidak memiliki dudukan untuk memasang flash. Tanpa dudukan flash, kita tidak bisa belajar lighting. Akan tetapi, untuk pelajaran tahap pertama P&amp;S sudah sangat memadai.</p>

<p>Ada satu fitur yang wajib dimiliki kamera bila ingin kita gunakan untuk belajar, yaitu mode setting manual. Tanpa mode ini, kita tidak bisa mengatur kamera secara maksimal. Misalnya foto <em>long exposure</em> seperti ini tidak bisa dibuat kalau settingnya tidak manual.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/long-exposure.jpg" title="&lsquo;Long Exposure&rsquo;" ></p>

<h2>Tips dan Strategi</h2>

<p>Untuk menekan budget, strategi yang biasa saya gunakan adalah membeli model bukan yang terbaru. Saya membeli Nikon D5100 pada saat seri terbaru D5200 baru saja dirilis. Ini menyebabkan harga D5100 menjadi turun signifikan. Demikian juga bila kita ingin mencari kamera second, inilah saat yang tepat. Banyak orang gila upgrade yang akan segera membeli versi terbaru dan menjual versi (tidak terlalu) lama yang dia miliki.</p>

<h2>Berbagai Mitos dan Jargon</h2>

<p>Besaran yang biasa kita tanyakan pada waktu mencari kamera adalah,</p>

<blockquote><p>Berapa megapixel?</p></blockquote>

<p>Nah, sebetulnya megapixel ini sudah tidak terlalu penting lagi saat ini. Megapixel urusannya dengan pencetakan dan pembesaran. Sebagai ilustrasi, kamera 8 megapixel seperti kita temui di handphone masa kini, hasil fotonya bisa dicetak dengan kualitas bagus sampai ukuran 40 cm x 30 cm. Kamera digital jaman sekarang, minimal ukurannya 16 megapixel.</p>

<p>Yang lebih penting sebetulnya adalah kemampuannya di ISO tinggi. Semakin bagus kualitasnya di ISO tinggi, semakin bisa kita gunakan dalam kondisi gelap. Inilah salah satu faktor pembeda antara kamera DSLR dengan kamera handphone. Dalam kondisi terang benderang di siang hari, perbedaan kualitas hasilnya tidak terlalu terlihat. Tapi coba bandingkan kualitas hasilnya di ruangan yang gelap atau malam hari. Seperti bumi dan langit.</p>

<h1>Lensa</h1>

<p>Bila kita membeli DSLR entry-level biasanya sudah disertakan lensa bawaan, biasa disebut dengan istilah lensa kit. Lensa ini sudah sangat memadai. Hasil jepretannya bisa dilihat di foto Sate Padang Ampek Limo berikut.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/sate-ampek-limo.jpg" title="Sate Ampek Limo" ></p>

<p>Keterbatasan lensa ini adalah bukaan diafragma yang relatif kecil, sehingga mengurangi kemampuan di cahaya minim (misalnya dalam ruangan atau malam hari) dan memburamkan (blur) latar belakang. Foto berikut ini sulit dilakukan dengan lensa kit, karena ruangannya gelap dan saya perlu memisahkan subjek utama (orang) dengan latar belakang menggunakan teknik ruang tajam (<code>depth of field</code>). Kedua hal ini (gelap dan ruang tajam) membutuhkan bukaan diafragma yang besar.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/endy-mag-1.jpg" title="Endy" ></p>

<p>Walaupun demikian, tidak perlu berkecil hati. Justru dengan keterbatasan bukaan kecil kita bisa mengasah kemampuan komposisi kita. Genre fotografi tertentu seperti <code>landscape</code>(pemandangan alam), <code>street photography</code> atau <code>environmental portrait</code> justru membutuhkan bukaan yang kecil.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/becak.jpg" title="Becak" ></p>

<p>Foto di atas diambil menggunakan lensa kit 18-70 mm bawaan Nikon D70s.</p>

<p>Kalau ada budget sisa, kita bisa membeli lensa prime 50mm yang memiliki bukaan f/1.8. Harganya relatif murah (Nikon 1,4 juta, Canon 1 juta). Walaupun murah, kemampuannya sudah sangat canggih. Lensa 50mm ini adalah lensa wajib yang umumnya pasti dimiliki oleh fotografer profesional. Saking populernya karena bagus dan murah, lensa ini memiliki julukan tersendiri, yaitu <code>nifty-fifty</code>.</p>

<p>Membahas pilihan lensa panjang urusannya. Kita akan bahas lebih detail pada artikel yang lain. Untuk kali ini, cukuplah dua lensa saja yang saya rekomendasikan, lensa kit dan lensa 50mm f/1.8.</p>

<h1>Flash</h1>

<p>Memotret dengan cahaya seadanya harus dikuasai dengan baik. Setelah mahir, kita dapat menambahkan sumber cahaya ekstra untuk menimbulkan berbagai efek kreatif dan mengatur mood foto.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/gadget.jpg" title="Berebut Gadget" ></p>

<p>Selain itu, dengan adanya flash kita jadi bisa mendapatkan hasil foto sesuai keinginan kita, bagaimanapun situasi lingkungan. Sebagai contoh, foto di atas dibuat siang hari dalam ruangan yang terang. Dengan penggunaan flash yang tepat, ruangan terang bisa dibuat menjadi gelap.</p>

<p>Contoh lain bisa dilihat di <a href="http://strobist.blogspot.com/2013/10/my-week-with-heisler-pt-3.html">artikel ini</a>, sang fotografer mengubah suasana siang hari menjadi seolah-olah menjelang matahari terbenam. Scroll ke bawah ke bagian <code>Day to Sunset</code>.</p>

<h1>Trigger</h1>

<p>Penggunaan flash untuk efek kreatif biasanya menuntut kita untuk bisa menempatkan flash di mana saja, tidak hanya di atas kamera (on-camera flash). Untuk itu dibutuhkan suatu alat yang dinamakan <code>remote flash trigger</code>. Fungsinya supaya pada saat kita jepret kamera, flashnya ikut menyala. Bentuknya bisa dilihat di foto perlengkapan saya diatas, benda bulat hitam kecil yang ada sepasang.</p>

<h1>Reflektor</h1>

<p>Ini adalah pemantul cahaya yang bisa dilipat. Tersedia dalam berbagai ukuran. Pemantul ini memiliki lapisan yang bisa dibuka dan dibalik, sehingga memiliki lima jenis permukaan:</p>

<ul>
<li>hitam</li>
<li>putih</li>
<li>perak</li>
<li>emas</li>
<li>semi-transparan</li>
</ul>


<p>Kegunaannya tentu sesuai dengan namanya, yaitu memantulkan cahaya. Contoh pemakaiannya bisa disimak di video berikut, dimana foto bagus dapat dihasilkan dengan menggunakan kamera handphone dan reflektor.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://rana.endy.muhardin.com//www.youtube.com/embed/o063wC_SNxo" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Hobi fotografi bisa mahal ataupun murah. Terserah kita mau menghabiskan uang berapa rupiah. Yang jelas, untuk bisa menguasai berbagai teknik tidak butuh kamera mahal. Dengan budget dibawah 3 juta sudah bisa mulai. Penguasaan konsep dan teknik jauh lebih penting daripada harga kamera. Seperti kutipan berikut yang saya jadikan judul blog ini:</p>

<p><blockquote><p>The single most important component of a camera is the twelve inches behind it!</p><footer><strong>Ansel Adams</strong></footer></blockquote></p>

<p>Komponen terpenting dari kamera adalah duabelas inci di belakangnya (baca: otak Anda). Si pemegang kamera yang pada akhirnya menentukan keindahan dan kekuatan pesan dari foto yang dihasilkan.</p>

<p><img src="/images/2013/10/membeli/bukit-hambalang.jpg" title="Bukit Hambalang" ></p>

<p>Foto di atas diambil di Bukit Hambalang yang sering kita dengar di berita televisi, menggunakan kamera handphone. Informasi detail tentang fotonya (data <code>EXIF</code>) bisa dilihat <a href="http://www.flickr.com/photos/9177567@N08/8811375869/meta/">di sini</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
